{
    "أ": [
        {
            "question": "سورة في القرآن الكريم يطلق عليها أخت الطويلتين؟",
            "answer": "الأعراف"
        },
        {
            "question": "غزوة جرح فيها رسول الله صلى الله عليه وسلم وكسرت رباعته وأشيع فيها أنه قتل؟",
            "answer": "أحد"
        },
        {
            "question": "أول من جمع القرآن الكريم بين لوحين؟",
            "answer": "أبو بكر الصديق"
        },
        {
            "question": "كنية تكنى بها أسد الله حمزة بن عبد المطلب عم رسول الله صلى الله عليه وسلم وسيد الشهداء؟",
            "answer": "أبو عمارة"
        },
        {
            "question": "من القائل: (ما أحد أصدق من الله حديثاً)؟",
            "answer": "أحمد بن حنبل"
        },
        {
            "question": "يطلق على صوت المرجل؟",
            "answer": "أزيز"
        },
        {
            "question": "لقب أطلقه أهل مكة على محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم قبل الإسلام؟",
            "answer": "الأمين"
        },
        {
            "question": "صحابي جليل فرض له عمر بن الخطاب - رضي الله عنه - أكثر مما فرض لابنه فكلهم ابنه في ذلك وقال له (إنه كان أحب لرسول الله منك وإن أباه كان أحب لرسول الله من أبيك)؟",
            "answer": "أسامة بن زيد"
        },
        {
            "question": "الصحابية التي لقبت بـ (مباجرة المهاجرين)؟",
            "answer": "أسماء بنت أبي بكر"
        },
        {
            "question": "حيوان يطلق عليه (أسامة)؟",
            "answer": "الأسد"
        },
        {
            "question": "شاعر جاهلي لقب قبل موته بـ (ذي القروح)؟",
            "answer": "امرؤ القيس"
        },
        {
            "question": "من القائل: (يا ليت الشباب يعود يوماً *** فأخبره بما فعل المشيب)؟",
            "answer": "أبو العتاهية"
        },
        {
            "question": "مؤلف كتاب (لسان العرب)؟",
            "answer": "ابن منظور"
        },
        {
            "question": "فرقة من فرق النصارى؟",
            "answer": "الأرثوذكس"
        },
        {
            "question": "وكالة الأنباء التركية؟",
            "answer": "الأناضول"
        },
        {
            "question": "الفيلسوف الذي أطلق عليه لقب المعلم الأول؟",
            "answer": "أرسطو"
        },
        {
            "question": "كنية لآدم - عليه السلام؟",
            "answer": "أبو البشر"
        },
        {
            "question": "من القائل: (نقل فؤادك حيث شئت من الهوى *** ما الحب إلا للحبيب الأول)؟",
            "answer": "أبو تمام"
        },
        {
            "question": "اسم العاصمة الفلبينية (مانيلا) قبل أن تسمى بهذا الاسم؟",
            "answer": "أمان الله"
        },
        {
            "question": "مؤسس علم الاجتماع من أشهر كتبه (العبر وديوان المبتدأ والخبر)؟",
            "answer": "ابن خلدون"
        },
        {
            "question": "أول من جمع القرآن الكريم مصحفاً؟",
            "answer": "أبو بكر الصديق"
        },
        {
            "question": "خبير عربي لقب بأسد البحار؟",
            "answer": "أحمد بن ماجد"
        },
        {
            "question": "وحدة لقياس شدة التيار الكهربائي؟",
            "answer": "الأمبير"
        },
        {
            "question": "الاسم الذي كان يطلق على إسبانيا قديماً؟",
            "answer": "الأندلس"
        },
        {
            "question": "البحر الذي يفصل بين إيطاليا ويوغوسلافيا؟",
            "answer": "الأدرياتيكي"
        },
        {
            "question": "كنية تكنى بها أنثى الذئب؟",
            "answer": "أم عويل"
        },
        {
            "question": "من الصحابة لقب بسيد القراء؟",
            "answer": "أبي بن كعب"
        },
        {
            "question": "قال موقعة الجسر التي كانت في عهد عمر بن الخطاب وكانت بين المسلمين والفرس؟",
            "answer": "أبو عبيدة الثقفي"
        },
        {
            "question": "سيدا كهول الجنة أحدها عمر بن الخطاب، فمن الآخر؟",
            "answer": "أبو بكر الصديق"
        },
        {
            "question": "اسم يطلق على العملة البرتغالية؟",
            "answer": "إسكودو"
        }
    ],
    "ب": [
        {
            "question": "سورة من سور القرآن الكريم يطلق عليها سنام القرآن؟",
            "answer": "البقرة"
        },
        {
            "question": "عالم مسلم هو أول من اكتشف أن سرعة الضوء أكبر من سرعة الصوت؟",
            "answer": "البيروني"
        },
        {
            "question": "الحرب التي حدثت في الجاهلية واستمرت قرابة الأربعين عاماً وقد وقعت بين قبيلتي بكر وتغلب؟",
            "answer": "البسوس"
        },
        {
            "question": "من بحور الشعر العربي؟",
            "answer": "البسيط"
        },
        {
            "question": "الشاعر العباسي الذي مات تحت ضرب السياط؟",
            "answer": "بشار بن برد"
        },
        {
            "question": "شاعر أعمى كان دقيقاً في وصف المعارك والحروب ولم يشارك في أي معركة؟",
            "answer": "بشار بن برد"
        },
        {
            "question": "يطلق على الوادي الأول؟",
            "answer": "البطحاء"
        },
        {
            "question": "مقياس أو وحدة طول تساوي جزءاً واحداً من اثني عشر جزءاً من القدم؟",
            "answer": "البوصة"
        },
        {
            "question": "شاعر عباسي اسمه أبو عبادة الوليد بن عبيد الله الطائي، فما لقبه؟",
            "answer": "البحتري"
        },
        {
            "question": "عملة إغريقية؟",
            "answer": "دراخما"
        },
        {
            "question": "وكالة الأنباء البلجيكية؟",
            "answer": "بيلغا"
        },
        {
            "question": "سلسلة جبال تقع بين فرنسا وإسبانيا؟",
            "answer": "البرانس"
        },
        {
            "question": "ما عاصمة كولومبيا؟",
            "answer": "بوغوتا"
        },
        {
            "question": "من المعاجم العربية لأبي علي القالي؟",
            "answer": "البارع"
        },
        {
            "question": "متحف الإسكندرية يعتبر من أقدم المتاحف في العالم حيث أنشئ عام 280 ق.م. فمن أنشأه؟",
            "answer": "بطليموس الأول"
        },
        {
            "question": "اسم يطلق على نوع من الصقور؟",
            "answer": "الباز"
        },
        {
            "question": "أول طبيب أجرى عملية زراعة قلب؟",
            "answer": "كريستيان بارنارد"
        },
        {
            "question": "مدينة أوروبية أقيمت فيها أول دورة أولمبية عام 1900 م؟",
            "answer": "باريس"
        },
        {
            "question": "الفيلسوف الهندي الذي كتب كتاب (كليلة ودمنة)؟",
            "answer": "بيدبا"
        },
        {
            "question": "لقب أطلق على السيدة مريم أم عيسى عليه السلام؟",
            "answer": "البتول"
        },
        {
            "question": "الاسم القديم الذي كان يطلق على بائع الأقمشة والحرير؟",
            "answer": "بزاز"
        },
        {
            "question": "امرأة بريطانية تعتبر أول امرأة تقود طائرة الكونكورد؟",
            "answer": "باربرا هارمر"
        },
        {
            "question": "ما عاصمة تشيكوسلوفاكيا؟",
            "answer": "براغ"
        },
        {
            "question": "يطلق على أطول عظمة في إصبع القدم؟",
            "answer": "الإبهام"
        },
        {
            "question": "صحيفة قاهرية أسسها عبد الرحمن البرقوقي عام 1911 م كان من كتابها المازني والعقاد والرافعي؟",
            "answer": "البيان"
        },
        {
            "question": "دولة في أمريكا اللاتينية هي الدولة الوحيدة التي تتحدث البرتغالية؟",
            "answer": "البرازيل"
        },
        {
            "question": "أبعد الكواكب عن الشمس تم اكتشافه في مطلع القرن العشرين؟",
            "answer": "بلوتو"
        },
        {
            "question": "في القرآن الكريم ذكر لفظ الزمهرير فما معناه؟",
            "answer": "البرد الشديد"
        },
        {
            "question": "الدولة التي يقع فيها مقر وكالة أنباء الخليج؟",
            "answer": "البحرين"
        },
        {
            "question": "من الدول التي تملك حق النقض (الفيتو)؟",
            "answer": "بريطانيا"
        }
    ],
    "ت": [
        {
            "question": "سورة في القرآن الكريم ابتدأت باسم فاكهة؟",
            "answer": "التين"
        },
        {
            "question": "صحابي جليل يكنى بأبي رقية كان نصرانياً فأسلم عام 9 هـ، كان كثير التبحر توفي بفلسطين عام 40 هـ؟",
            "answer": "تميم بن أوس الداري"
        },
        {
            "question": "مرض من الأمراض الصيفية وهو (حمى خبيثة)؟",
            "answer": "التيفوئيد"
        },
        {
            "question": "أعلى هضبة في العالم هضبة؟",
            "answer": "التبت"
        },
        {
            "question": "عاصمة الصين الوطنية؟",
            "answer": "تايبه"
        },
        {
            "question": "مؤلف كتاب مشكل المصاحف؟",
            "answer": "الترمذي"
        },
        {
            "question": "أكمل هذه العبارة المشهورة (تاج المروءة ...)؟",
            "answer": "التواضع"
        },
        {
            "question": "يطلق على الفرويدية: مدرسة ......؟",
            "answer": "التحليل النفسي"
        },
        {
            "question": "يطلق على وكالة تونس للأنباء؟",
            "answer": "تواب"
        },
        {
            "question": "آية من آيات الملك منحها الله سبحانه وتعالى لطالوت؟",
            "answer": "تابوت"
        },
        {
            "question": "زويتي هو أول سكرتير عام لهيئة الأمم المتحدة؟",
            "answer": "تريغفي لي"
        },
        {
            "question": "مكوك فضائي أمريكي انفجر بعد انطلاقه بثوان أمام كل الحاضرين في عام 1986؟",
            "answer": "تشالنجر"
        },
        {
            "question": "مدينة إيرانية فيها مسجد يطلق عليه المسجد الأزرق وهذا المسجد من آثار المسلمين الأولى في تلك البلاد؟",
            "answer": "تبريز"
        },
        {
            "question": "أسرع المخلوقات البحرية؟",
            "answer": "التونة"
        },
        {
            "question": "مدينة يمنية مشهورة، من أشهر معالمها جبل صبر؟",
            "answer": "تعز"
        },
        {
            "question": "يستخدم في رؤية الأجسام البعيدة جداً؟",
            "answer": "تلسكوب"
        },
        {
            "question": "معدن يستعمل في تسوية الخبز؟",
            "answer": "التنك"
        },
        {
            "question": "آلة حربية كانت تستخدم في الدفاع عن المدن قديماً؟",
            "answer": "الترس"
        },
        {
            "question": "التوسع في المال والعلم؟",
            "answer": "التواضع"
        },
        {
            "question": "لقب أحد الشعراء الصعاليك اسمه ثابت بن جابر اشتهر بقصيدته في هو؟",
            "answer": "تأبط شراً"
        },
        {
            "question": "مقبرة هندية مهيبة من الرخام الأبيض تعتبر من عجائب الدنيا السبع؟",
            "answer": "تاج محل"
        },
        {
            "question": "القاعدة والمبشرة اسمان لسورة من القرآن؟",
            "answer": "التوبة"
        },
        {
            "question": "هو تفريق المال على وجه الإسراف؟",
            "answer": "تبذير"
        },
        {
            "question": "أعلى جبلية في العالم تقع بين بيرو وبوليفيا وتسمى جبلية ......؟",
            "answer": "تيتيكاكا"
        },
        {
            "question": "ما الدولة التي عاصمتها (عشق آباد)؟",
            "answer": "تركمانستان"
        },
        {
            "question": "من المعاجم العربية المشهورة لأبي بكر الزبيدي؟",
            "answer": "تاج العروس"
        },
        {
            "question": "عاصمة جمهورية جورجيا؟",
            "answer": "تبليسي"
        },
        {
            "question": "ديكتاتور روماني حكم 24 عاماً قبل أن يعدم هو وزوجته؟",
            "answer": "تشاوشيسكو"
        },
        {
            "question": "الإيطالي الذي اخترع البارومتر؟",
            "answer": "تورشيللي"
        },
        {
            "question": "الأمريكي الذي اخترع الرادار؟",
            "answer": "تيلر يونغ"
        }
    ],
    "ث": [
        {
            "question": "صحابي جليل بعثه الرسول - صلى الله عليه وسلم - على أن لا يسأل الناس شيئاً؟",
            "answer": "ثابت بن قيس"
        },
        {
            "question": "يطلق على المرأة التي سبق لها الزواج؟",
            "answer": "ثيب"
        },
        {
            "question": "بلدة الرحالة العربي المشهور أحمد بن ماجد قرب الرياض (في السعودية)؟",
            "answer": "ثرمداء"
        },
        {
            "question": "مؤلف كتاب فقه اللغة؟",
            "answer": "الثعالبي"
        },
        {
            "question": "جريدة عراقية رسمية؟",
            "answer": "الثورة"
        },
        {
            "question": "الغاز الذي يستعمل في إطفاء الحرائق؟",
            "answer": "ثاني أكسيد الكربون"
        },
        {
            "question": "مولى رسول الله - صلى الله عليه وسلم -؟",
            "answer": "ثابت"
        },
        {
            "question": "أول من دخل الكعبة طبيباً؟",
            "answer": "ثابت بن قرة"
        },
        {
            "question": "اسم الشاعر الجاهلي الملقب بالشاعر الأردي من شعراء الصعاليك؟",
            "answer": "ثابت بن أوس الأردي"
        },
        {
            "question": "مضاد حيوي طبيعي يستخدم في الطعام والدواء؟",
            "answer": "الثوم"
        },
        {
            "question": "من خطباء المسلمين الأوائل لقب خطيب الرسول - صلى الله عليه وسلم -؟",
            "answer": "ثابت بن قيس"
        },
        {
            "question": "صاحب كتاب الذخيرة في الطب؟",
            "answer": "ثابت بن قرة"
        },
        {
            "question": "يطلق في اللغة على الموضع في جسم الرجل مقابل الثدي للمرأة؟",
            "answer": "الثدي"
        },
        {
            "question": "صفة من أهم صفات الشجاعة؟",
            "answer": "الثبات"
        },
        {
            "question": "فيمن نزلت الآية الكريمة ((يا أيها الذين آمنوا لا ترفعوا أصواتكم فوق صوت النبي))؟",
            "answer": "ثابت بن قيس"
        },
        {
            "question": "يطلق على سد مشهور بالعراق؟",
            "answer": "الثعلب"
        },
        {
            "question": "يطلق على الانتفاضة التي قام بها العبيد في نيويورك عام 1712 م؟",
            "answer": "ثورة العبيد"
        },
        {
            "question": "يطلق في اللغة على الجماعة من الناس؟",
            "answer": "ثلة"
        },
        {
            "question": "الجهاز الذي تسجل به حرارة الجو بطريقة آلية؟",
            "answer": "الترمومتر"
        },
        {
            "question": "طعام يتكون من خبز ومرق؟",
            "answer": "الثريد"
        },
        {
            "question": "أول من أرضعت رسول الله - صلى الله عليه وسلم -؟",
            "answer": "ثويبة مولاة أبي لهب"
        },
        {
            "question": "كلمة تستطيع أن تقرأها من اليمين واليسار؟",
            "answer": "ثبت"
        },
        {
            "question": "يطلق على مجموعة النجوم المتلاحقة؟",
            "answer": "الثريا"
        },
        {
            "question": "في اللغة معنى الخلاف والخصام؟",
            "answer": "الثبور"
        },
        {
            "question": "في اللغة معنى الخيانة؟",
            "answer": "الثأر"
        },
        {
            "question": "عدد القتلى في هيروشيما عام 1945 م من أثر القنبلة الذرية؟",
            "answer": "مائتي ألف"
        },
        {
            "question": "مرض من أمراض الدم؟",
            "answer": "الثلامية"
        },
        {
            "question": "من الظواهر الفلكية في الكون التي حيرت العلماء؟",
            "answer": "الثقوب السوداء"
        },
        {
            "question": "الله السائل سيالاً شديداً؟",
            "answer": "الثراء"
        },
        {
            "question": "مرض يصيب فروة شعر الإنسان؟",
            "answer": "الثعلبة"
        }
    ],
    "ج": [
    {
        "question": "نقيب المهاجرين الذين هاجروا إلى الحبشة وخطيبهم والناطق بلسانهم؟",
        "answer": "جعفر بن أبي طالب"
    },
    {
        "question": "اسم الصحابي الجليل الذي يكنى بأبي ذر الغفاري؟",
        "answer": "جندب بن جنادة"
    },
    {
        "question": "ذروة سنام الإسلام؟",
        "answer": "الجهاد في سبيل الله"
    },
    {
        "question": "أمير شعراء العرب؟",
        "answer": "جرير"
    },
    {
        "question": "أكبر جزيرة في العالم؟",
        "answer": "جرينلاند"
    },
    {
        "question": "مكتشف قارة آسيا؟",
        "answer": "جيمس كوك"
    },
    {
        "question": "عالم عربي مشهور يلقب بأبي الكيمياء؟",
        "answer": "جابر بن حيان"
    },
    {
        "question": "مجزرة حدثت في الحرم الإبراهيمي وقتل فيها عشرات المصلين أثناء تأديتهم الصلاة؟",
        "answer": "مجزرة الحرم الإبراهيمي"
    },
    {
        "question": "مؤسس الإمبراطورية المغولية؟",
        "answer": "جنكيز خان"
    },
    {
        "question": "القبيلة التي تنتمي إليها زرقاء اليمامة مضرب المثل في قوة البصر؟",
        "answer": "جديس"
    },
    {
        "question": "يطلق على الثلاثة والثلاثون عاماً؟",
        "answer": "جيل"
    },
    {
        "question": "العلم الذي يعنى بدراسة طبقات الأرض؟",
        "answer": "الجيولوجيا"
    },
    {
        "question": "علم مسح الأرض؟",
        "answer": "الجيوديسيا"
    },
    {
        "question": "من المعاجم العربية لأحمد فارس الشدياق المتوفى 1887 م؟",
        "answer": "الجاسوس على القاموس"
    },
    {
        "question": "مدينة عربية فيها أعلى نافورة في العالم؟",
        "answer": "جدة"
    },
    {
        "question": "يطلق على البيت الذي لم يبن بالحجارة؟",
        "answer": "الجص"
    },
    {
        "question": "آخر ملوك الفرس أسلم ثم ارتد وعصى؟",
        "answer": "جابان بن الأزرم"
    },
    {
        "question": "من المؤلفات المهمة لفضيلة الشيخ محمد الغزالي رحمه الله تعالى؟",
        "answer": "جدد حياتك"
    },
    {
        "question": "أول ميناء نفطي في أبو ظبي؟",
        "answer": "جبل الظنة"
    },
    {
        "question": "الألماني الذي اخترع أول مطبعة ذات حروف؟",
        "answer": "جوهان غوتنبرغ"
    },
    {
        "question": "العالم الفرنسي الذي اكتشف البنسلين؟",
        "answer": "ألكسندر فلمنج"
    },
    {
        "question": "امرأة شغلت منصب رئيس الوزراء في الكيان الصهيوني؟",
        "answer": "جولدا مائير"
    },
    {
        "question": "اسم الشاعر الملقب بـ (الحطيئة)؟",
        "answer": "جرير بن عطية"
    },
    {
        "question": "وحدة أساسية لانتقال الصفات الوراثية في الحيوان والنبات؟",
        "answer": "الجينات"
    },
    {
        "question": "من أمام الصخر؟",
        "answer": "الجلمود"
    },
    {
        "question": "في اللغة يطلق على أشد الحرص؟",
        "answer": "الجشع"
    },
    {
        "question": "مخترع آلة التصوير الفوتوغرافي؟",
        "answer": "جورج إيستمان"
    },
    {
        "question": "من المعاجم المشهورة لابن دريد البصري؟",
        "answer": "الجمهرة"
    },
    {
        "question": "مدينة يطلق عليها مدينة الذهب؟",
        "answer": "جوهانسبرغ"
    },
    {
        "question": "الفرنسي الذي أسس بطولة كأس العالم لكرة القدم؟",
        "answer": "جول ريميه"
    }
],
"ح": [
    {
        "question": "سورة في القرآن الكريم ورد فيها ذكر الذباب؟",
        "answer": "الحج"
    },
    {
        "question": "غزوة عقد رسول الله - صلى الله عليه وسلم - لواءها لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه؟",
        "answer": "حنين"
    },
    {
        "question": "امرأة في الجاهلية ضرب بها المثل في صدق الخبر؟",
        "answer": "حذام"
    },
    {
        "question": "وحدة لقياس القدرة تساوي 550 واط؟",
        "answer": "الحصان"
    },
    {
        "question": "صحابي جليل ابتعثه رسول الله - صلى الله عليه وسلم - ليتجسس على المشركين في غزوة الأحزاب بعد أن هزمت قريش؟",
        "answer": "حذيفة بن اليمان"
    },
    {
        "question": "يطلق على صوت الاختناق؟",
        "answer": "الحشرجة"
    },
    {
        "question": "شاعر اشتهر بالهجاء، حبسه أمير المؤمنين عمر بن الخطاب رضي الله عنه وقيل: إنه اشترى منه أعراض المسلمين بثلاثة آلاف درهم؟",
        "answer": "الحطيئة"
    },
    {
        "question": "اسم المرضعة التي أرضعت الرسول - صلى الله عليه وسلم -؟",
        "answer": "حليمة السعدية"
    },
    {
        "question": "من تلاميذ الإمام الشافعي، يلقب بالشيباني، آراؤه الفقهية مستقاة مباشرة من الحديث الشريف، له مسند بإسناده، اشتهر مذهبه بالذهب؟",
        "answer": "الحنفية"
    },
    {
        "question": "قرية عراقية كردية قام النظام العراقي البعثي بقصفها بالغازات السامة والأسلحة الكيميائية مما أدى إلى قتل خمسة آلاف فرد؟",
        "answer": "حلبجة"
    },
    {
        "question": "حامل رسالة رسول الله - صلى الله عليه وسلم - إلى المقوقس ملك مصر؟",
        "answer": "حاطب بن أبي بلتعة"
    },
    {
        "question": "من عجائب الدنيا السبع؟",
        "answer": "حدائق بابل المعلقة"
    },
    {
        "question": "قال الله تعالى في سورة التحريم مخاطباً زوجين لرسول الله - صلى الله عليه وسلم - ((إن تتوبا إلى الله فقد صفت قلوبكما))، فمن هما؟",
        "answer": "حفصة وعائشة"
    },
    {
        "question": "من القائل: الأمم مدرسة إذا أعددتها أعددت شعباً طيب الأعراق؟",
        "answer": "حافظ إبراهيم"
    },
    {
        "question": "يطلق على المطبوعة التي تصدر كل عام؟",
        "answer": "الحولية"
    },
    {
        "question": "مؤلف كتاب (السلوك الاجتماعي في الإسلام)؟",
        "answer": "حسن أيوب"
    },
    {
        "question": "يطلق على صغير الضب؟",
        "answer": "الحسل"
    },
    {
        "question": "يطلق على حركة المقاومة الإسلامية في فلسطين؟",
        "answer": "حماس"
    },
    {
        "question": "من أقسام الكلمة؟",
        "answer": "الحرف"
    },
    {
        "question": "مدينة سورية يوجد فيها قبر الصحابي الجليل خالد بن الوليد؟",
        "answer": "حمص"
    },
    {
        "question": "زوج حليمة السعدية مرضعة رسول الله - صلى الله عليه وسلم -؟",
        "answer": "الحارث بن عبد العزى"
    },
    {
        "question": "صحابي جليل مات يوم بدر معونة لما طعن من ورائه حربة قال بعد أن أصيب: ((فزت ورب الكعبة))؟",
        "answer": "حارثة بن سراقة"
    },
    {
        "question": "المكان الذي كانت تسكنه إرم ذات العماد؟",
        "answer": "حضرموت"
    },
    {
        "question": "لقب لقب به الخليفة الأموي مروان بن محمد؟",
        "answer": "الحمار"
    },
    {
        "question": "لقب أطلق على الصحابي الجليل عبد الله بن الزبير؟",
        "answer": "حامي الحرم"
    },
    {
        "question": "مؤسس جماعة الإخوان المسلمين؟",
        "answer": "حسن البنا"
    },
    {
        "question": "يطلق على شدة التدمع على ما فات؟",
        "answer": "الحسرة"
    },
    {
        "question": "أخشن الحيوانات اللافقارية؟",
        "answer": "الحبار"
    },
    {
        "question": "شاعر جاهلي من أصحاب المعلقات اشتهر بدفاعه عن قومه أمام عمرو بن هند ملك الحيرة؟",
        "answer": "الحارث بن حلزة"
    },
    {
        "question": "الذي بنى الكعبة المشرفة بناءها الحالي؟",
        "answer": "الحجاج بن يوسف"
    }
],
"خ": [
    {
        "question": "ماذا يسمى طعام الولادة؟",
        "answer": "الخمس"
    },
    {
        "question": "الاسم القديم لمرض الدفتيريا عند العرب؟",
        "answer": "الخناق"
    },
    {
        "question": "من أين تحصل الأسماك في البحار على الأكسجين؟",
        "answer": "الخياشيم"
    },
    {
        "question": "هو يقابل ما تقدم من المساكن وغيرها وضد العمران؟",
        "answer": "الخراب"
    },
    {
        "question": "هي وسيلة تقليل سطح الأرض أو جزء منه على لوحة مستوية؟",
        "answer": "الخريطة"
    },
    {
        "question": "ما هو صوت الغراب؟",
        "answer": "خرخرة"
    },
    {
        "question": "ما هو الاسم العربي للمادة الكيميائية الزنك؟",
        "answer": "خارصين"
    },
    {
        "question": "هو غزال هندي سريع الجري، قوائمه القضبان أساس العيدان تصنع منه الكراسي؟",
        "answer": "الخزران"
    },
    {
        "question": "هو ما يتعمد من الفعل وضده الصواب؟",
        "answer": "الخطأ"
    },
    {
        "question": "من القائل: (فلا نامت أعين الجبناء)؟",
        "answer": "خالد بن الوليد"
    },
    {
        "question": "كم عدد عيون النحلة؟",
        "answer": "خمس عيون"
    },
    {
        "question": "هو مرادف الخوف؟",
        "answer": "الخشية"
    },
    {
        "question": "اصطلاح نحوي يطلق على ما يسند إلى المبتدأ؟",
        "answer": "الخبر"
    },
    {
        "question": "يطلق على عصير العنب أو التمر المخمر وشاربه لا يثمل ولا يعقل؟",
        "answer": "الخمر"
    },
    {
        "question": "هو خط عرض تعامد عليه أشعة الشمس مرتين في السنة، فما هو؟",
        "answer": "خط الاستواء"
    },
    {
        "question": "هو قطعة من البحر تدخل في البر؟",
        "answer": "الخليج"
    },
    {
        "question": "ما الاسم الذي يطلق على المشرق والمغرب؟",
        "answer": "الخافقان"
    },
    {
        "question": "نبات مخدر يصنع منه الأفيون؟",
        "answer": "الخشخاش"
    },
    {
        "question": "هو كل ما تغطي به المرأة رأسها؟",
        "answer": "الخمار"
    },
    {
        "question": "هي زبدة الثمرة، أو ما يستخرج من المادة يحمل خصائصها؟",
        "answer": "الخلاصة"
    },
    {
        "question": "مدينة في المملكة العربية السعودية بالقرب من الدمام؟",
        "answer": "الخبر"
    },
    {
        "question": "من الصحابيات التي فقدت أبناءها وزوجها وصبرت؟",
        "answer": "الخنساء"
    },
    {
        "question": "من الغازات الكيميائية السامة تستعمل عادة في الحروب وهي محرمة دولياً؟",
        "answer": "الخردل"
    },
    {
        "question": "هو اسم قدم البعير؟",
        "answer": "خف"
    },
    {
        "question": "قال تعالى: (وإذ تخلق من الطين كهيئة الطير)، فما هو هذا الطير؟",
        "answer": "الخفاش"
    },
    {
        "question": "لا تعتمد الأوراق الرسمية في المعاملات الحكومية إلا به؟",
        "answer": "الختم"
    },
    {
        "question": "حلقة من شرطة في أنف البعير بعد ثقبها بشد بها الزمام؟",
        "answer": "خزامة"
    },
    {
        "question": "ماذا يقصد مصطلح (الخوف) في علم النفس؟",
        "answer": "الخوف"
    },
    {
        "question": "هو نبات يكثر قرب المياه ومن ثم يستخرج مسحول شاي معروف؟",
        "answer": "الخروع"
    },
    {
        "question": "نوع من أنواع الحلي يوضع في قدم المرأة للزينة؟",
        "answer": "خلخال"
    }
],
"د": [
    {
        "question": "في اللغة يعني الحزن؟",
        "answer": "الدموع"
    },
    {
        "question": "هو من يرسل سراً ليلاً ليأتي بالأخبار؟",
        "answer": "الدسيس"
    },
    {
        "question": "من مدن جمهورية مصر العربية؟",
        "answer": "دمياط"
    },
    {
        "question": "الليلة الثلاثون من كل شهر قمري حيث بلدك لشدة ظلمتها؟",
        "answer": "الدماء"
    },
    {
        "question": "ما اسم أول وحدة نقدية في تاريخ الإسلام؟",
        "answer": "الدينار"
    },
    {
        "question": "ما هي عاصمة دولة تنزانيا؟",
        "answer": "دار السلام"
    },
    {
        "question": "هو سكون الليل وظلمته؟",
        "answer": "الدجى"
    },
    {
        "question": "هو المرض والعلة؟",
        "answer": "الداء"
    },
    {
        "question": "يغفر للشهيد كل شيء إلا شيء واحد؟",
        "answer": "الدين"
    },
    {
        "question": "هو صغير الدب؟",
        "answer": "الديم"
    },
    {
        "question": "هو مرض يصيب أسنان الإصبع فتورم وتعقب وتكون ألماً شديداً؟",
        "answer": "الداحوس"
    },
    {
        "question": "أقصى قعر النهر وهو ما يقابل الدرج بمعنى الصعود؟",
        "answer": "الدرك"
    },
    {
        "question": "وضع الميت في التراب ومواراة بدنه؟",
        "answer": "الدفن"
    },
    {
        "question": "هي الجرة ذات العروة؟",
        "answer": "الدرقة"
    },
    {
        "question": "هي الشجرة العظيمة المنشعة ذات القروح العديدة؟",
        "answer": "الدوحة"
    },
    {
        "question": "طبقات الجنة درجات وطبقات النار؟",
        "answer": "دركات"
    },
    {
        "question": "يضخها القلب إلى جميع أجزاء جسم الإنسان؟",
        "answer": "الدم"
    },
    {
        "question": "ما هو الذي نأكيه قبل أن يريد ونأكيه بعد أن يعري؟",
        "answer": "الدجاج"
    },
    {
        "question": "معنى حسن الخلق ورفيع الصفات؟",
        "answer": "الدناءة"
    },
    {
        "question": "هو الزمان الطويل أو مدة الحياة كلها؟",
        "answer": "الدهر"
    },
    {
        "question": "هو الخداع أو التلاعب في أقواله وأفعاله؟",
        "answer": "الدجال"
    },
    {
        "question": "كوكب المريخ له قمران يدوران حوله، أحدهما اسمه فوبوس، فما هو اسم الآخر؟",
        "answer": "ديموس"
    },
    {
        "question": "ما هو الطائر الذي يكنى بأبي اليقظات؟",
        "answer": "الديك"
    },
    {
        "question": "يطلق على المتصوفة وأتباع الطرق الصوفية؟",
        "answer": "الدراويش"
    },
    {
        "question": "هي قول يطلب به الإنسان إثبات حق على الغير في المحكمة؟",
        "answer": "الدعوى"
    },
    {
        "question": "هي السماء كثيرة المطر؟",
        "answer": "الداجنة"
    },
    {
        "question": "هو صوت الذئب؟",
        "answer": "الدبيب"
    },
    {
        "question": "يطلق على الأسد القوي الشجاع؟",
        "answer": "الدغام"
    },
    {
        "question": "هو اسم المفاعل النووي الذي يقع في إسرائيل؟",
        "answer": "ديمونا"
    },
    {
        "question": "ماء لم يخرج من الأرض ولم ينزل من السماء؟",
        "answer": "الدموع"
    }
],
"ذ": [
    {
        "question": "نوع من أنواع السمك؟",
        "answer": "ذهب البحر"
    },
    {
        "question": "معنى السبو وسرطان العقل؟",
        "answer": "الذهول"
    },
    {
        "question": "حشرة ذكرت في القرآن الكريم؟",
        "answer": "الذباب"
    },
    {
        "question": "الانكسار والخضوع والهوان؟",
        "answer": "الذل"
    },
    {
        "question": "هو القبيح من كل شيء؟",
        "answer": "الذم"
    },
    {
        "question": "اللسان إذا سلق وانقشر من داء يصيبه؟",
        "answer": "الذقن"
    },
    {
        "question": "معنى غلبه وسبقه؟",
        "answer": "ذرعه"
    },
    {
        "question": "هو من أنواع الجلال الروحي والخلق الرفيع؟",
        "answer": "الذوق"
    },
    {
        "question": "يوصف به تزول الدمع من العين؟",
        "answer": "الذرف"
    },
    {
        "question": "هو تسخير الشيء وتسهيله وتهيئه؟",
        "answer": "الذل"
    },
    {
        "question": "حرف الجمع (هم) باللغات الإنجليزية؟",
        "answer": "They"
    },
    {
        "question": "ما خير أو وقت الحاجة؟",
        "answer": "الذخر"
    },
    {
        "question": "في اللغة معنى الخوف والفرق؟",
        "answer": "الذعر"
    },
    {
        "question": "صفة تدل على الفطنة والحفظ معاً؟",
        "answer": "الذهن"
    },
    {
        "question": "ما ميقات أهل العراق؟",
        "answer": "ذات عرق"
    },
    {
        "question": "خاصية تذوب بها السكر بسرعة؟",
        "answer": "الذوبان السريع"
    },
    {
        "question": "هي الموجات الزلزالية في الجو؟",
        "answer": "الذبذبات"
    },
    {
        "question": "هو أحد الأمراض التي كان العرب يعرفونها قديماً؟",
        "answer": "ذات الجنب"
    },
    {
        "question": "النحر أو الذبح بشروطه الشرعية؟",
        "answer": "الذكاة"
    },
    {
        "question": "هو نوع من أنواع الذباب الهندي؟",
        "answer": "الدرهم"
    },
    {
        "question": "هو فصاحة اللسان وقوة عربيته؟",
        "answer": "ذلاقة اللسان"
    },
    {
        "question": "ترجى غضب الرب وتقطع الرزق؟",
        "answer": "الذنوب"
    },
    {
        "question": "كلمة تعني نشر الخبر وإعلانه؟",
        "answer": "الذيع"
    },
    {
        "question": "نبات عشبي يستخرج منه الخبز ويدخل في صناعة الشاي؟",
        "answer": "الذرة"
    },
    {
        "question": "الأحداث التي تحدث في الوقت الحالي تمثل في المستقبل؟",
        "answer": "الذكريات"
    },
    {
        "question": "هي المرأة السلطة اللسان؟",
        "answer": "الذريعة"
    },
    {
        "question": "الذباب مشتق من (ذب آب) فما معناها؟",
        "answer": "ذهب وعاد"
    },
    {
        "question": "معركة قادها خالد بن الوليد ضد الفرس وانتصر فيها؟",
        "answer": "ذات السلاسل"
    },
    {
        "question": "من هو الملك الصالح الذي ملك الأرض وورد ذكره في القرآن؟",
        "answer": "ذو القرنين"
    },
    {
        "question": "لقب به إسماعيل عليه السلام؟",
        "answer": "النبيه"
    }
],
"ر": [
    {
        "question": "ما مساحة الربع الخالي؟",
        "answer": "ربع مليون كيلومتر"
    },
    {
        "question": "هو إصلاح الثوب ووصل قطعته المنفصلة؟",
        "answer": "الرتق"
    },
    {
        "question": "الذاكرة العشوائية في الحاسب الآلي؟",
        "answer": "الرام"
    },
    {
        "question": "معلومة مالية؟",
        "answer": "الريال"
    },
    {
        "question": "نوع من أنواع الأشعة الحديثة لتصوير الدماغ بالألوان؟",
        "answer": "الرنين المغناطيسي"
    },
    {
        "question": "عنصر فلزي إشعاعي؟",
        "answer": "الراديوم"
    },
    {
        "question": "خفض حيتجز لضمان اتفاق ما؟",
        "answer": "الرهينة"
    },
    {
        "question": "هو تزف الأنف دماً؟",
        "answer": "الرعاف"
    },
    {
        "question": "هو الري بالحجارة حتى الموت؟",
        "answer": "الرجم"
    },
    {
        "question": "هي باطن كف اليد في اللغة؟",
        "answer": "الراحة"
    },
    {
        "question": "هو الباب العظم الخشبي العظيم القفل؟",
        "answer": "الرتاج"
    },
    {
        "question": "وحدة وزن إنجليزية؟",
        "answer": "الرطل"
    },
    {
        "question": "أحد أصناف أسنان الفم في الإنسان؟",
        "answer": "الرحى"
    },
    {
        "question": "الاسم القارسي لدفتر تقويم السنوات والشهور والأيام؟",
        "answer": "الروزنامة"
    },
    {
        "question": "ما هو الجهاز الذي يترجم لغات العالم في نفس الوقت؟",
        "answer": "الراديو"
    },
    {
        "question": "جهاز يستخدم الموجات اللاسلكية ذات التردد فوق العالي لاكتشاف الأشياء الغير منظورة؟",
        "answer": "الرادار"
    },
    {
        "question": "من هو أول طبيب مسلم فصل بين طب الأطفال وطب النساء؟",
        "answer": "الرازي"
    },
    {
        "question": "هو المادة الأساسية في صناعة الزجاج؟",
        "answer": "الرمل"
    },
    {
        "question": "اسم يطلق على الطفل إلى أن يبلغ السنتين؟",
        "answer": "الرضيع"
    },
    {
        "question": "وحدة لقياس قوة الزلازل التي تحدث؟",
        "answer": "الريختر"
    },
    {
        "question": "إحدى مفاصل الأصابع؟",
        "answer": "الراجعة"
    },
    {
        "question": "نوع من الألعاب عبارة عن إصابة الهدف بالرصاص على أهداف ثابتة أو متحركة؟",
        "answer": "الرماية"
    },
    {
        "question": "هي النشوة الأولى في الصور يوم القيامة؟",
        "answer": "الراجفة"
    },
    {
        "question": "الباب الذي يدخل منه الصاغرين يوم القيامة؟",
        "answer": "الريان"
    },
    {
        "question": "سائل السكر الذي يفرز في الأزهار ويمتصه النحل ليصنع منه العسل؟",
        "answer": "الرحيق"
    },
    {
        "question": "هي فرقة من الشيعة تجيز الطعن والسب في كبار الصحابة؟",
        "answer": "الرافضة"
    },
    {
        "question": "مرض يرتبط بالماء في العضلات والمفاصل ويداوي بواسطة المياه المعدنية الحارة؟",
        "answer": "الروماتيزم"
    },
    {
        "question": "داخل كل إنسان تعيش معه فإذا جاء الموت خرجت ولم تعد؟",
        "answer": "الروح"
    },
    {
        "question": "ما هو الشرك الأصغر؟",
        "answer": "الرياء"
    },
    {
        "question": "من أمراض العين؟",
        "answer": "الرمد"
    }
],
"ز": [
    {
        "question": "هو اهتزاز الأرض وارتجافها؟",
        "answer": "الزلزال"
    },
    {
        "question": "ما معنى كلمة برتول؟",
        "answer": "زيت الصخر"
    },
    {
        "question": "ما اسم امرأة عزيز مصر التي راودت يوسف عليه السلام عن نفسه؟",
        "answer": "زليخة"
    },
    {
        "question": "طعام أهل النار؟",
        "answer": "الزقوم"
    },
    {
        "question": "من الكتب السماوية؟",
        "answer": "الزبور"
    },
    {
        "question": "هو ما بين مفصل الكوع والكتف في جسم الإنسان؟",
        "answer": "الزند"
    },
    {
        "question": "نوع من أنواع النباتات يستعمله الإنسان كشراب بعد غليه؟",
        "answer": "الزنجبيل"
    },
    {
        "question": "هو اللقب الذي أطلق على سيدة نساء أهل الجنة؟",
        "answer": "الزهراء"
    },
    {
        "question": "هي الجوزة لها زهر أبيض طيب الرائحة؟",
        "answer": "الزيزفون"
    },
    {
        "question": "بأنس وصافي كلامه ولد في النار وإذا عاد إليها انبار؟",
        "answer": "الزجاج"
    },
    {
        "question": "هي السلسلة الحديثية المسننة تدخل في بعض الصناعات؟",
        "answer": "الزغب"
    },
    {
        "question": "هي قطعة من الحديد حلزونية الشكل لها خاصية القوة والمرونة وتستعمل في بعض الصناعات؟",
        "answer": "الزنبرك"
    },
    {
        "question": "ما هي عاصمة دولة زنجبار في أفريقيا؟",
        "answer": "زنجبار"
    },
    {
        "question": "من القبائل المشهورة في أفريقيا معروفة بشجاعتها في الحرب؟",
        "answer": "الزولو"
    },
    {
        "question": "يطلق على فرخ الحمام وأحد أنواع البلح الأحمر؟",
        "answer": "زغلول"
    },
    {
        "question": "المكانة المكلفة بدفع أهل النار إليها؟",
        "answer": "الزقوم"
    },
    {
        "question": "ما أكبر مدينة من حيث عدد السكان في سويسرا؟",
        "answer": "زيورخ"
    },
    {
        "question": "من أنواع الخشب وأجودها يصنع منه الأثاث؟",
        "answer": "الزان"
    },
    {
        "question": "جرم سماوي يشبه الزهرة وله ألوان كثيرة؟",
        "answer": "الزبرجد"
    },
    {
        "question": "هو خروج الشيء بشدة وقوة؟",
        "answer": "الزعزعة"
    },
    {
        "question": "يطلق على الوقت قليلاً كان أم كثيراً؟",
        "answer": "الزمن"
    },
    {
        "question": "هو الكفر باطناً مع التظاهر بالإيمان؟",
        "answer": "الزندقة"
    },
    {
        "question": "هو مادة فلزية بيضاء مائلة إلى الزرقة تستخرج من الأرض وتدخل في صناعات مختلفة مستقلة بنفسها أو مشاركة مع غيرها؟",
        "answer": "الزنك"
    },
    {
        "question": "مادة سوداء مستخرجة من المواد القطرانية تذيبها الحرارة وتستخدم في رصف الطرق؟",
        "answer": "الزفت"
    },
    {
        "question": "من أول من سل سيفاً في الإسلام؟",
        "answer": "الزبير بن العوام"
    },
    {
        "question": "مرض تأكل خلال المخ مع تقدم العمر فيصاب الإنسان بالخرف؟",
        "answer": "الزهايمر"
    },
    {
        "question": "هو علم الحيوان؟",
        "answer": "الزولوجيا"
    },
    {
        "question": "هو الاسم القديم لجمهورية الكونغو في أفريقيا؟",
        "answer": "زائير"
    },
    {
        "question": "من فرق الشيعة وهم أقرب الفرق للسنة؟",
        "answer": "الزيدية"
    },
    {
        "question": "هو جرم سماوي شفاف شديد الخضرة وأشده خضرة أجوده وأغلى جوهراً؟",
        "answer": "الزمرد"
    }
],
"س": [
    {
        "question": "ما عاصمة يوغوسلافيا والهرسك؟",
        "answer": "سراييفو"
    },
    {
        "question": "حيوان ليون لونه أزرق رمادي له ذنب طويل كيف الشعر يختل من جلده فراء حسنة مثينة؟",
        "answer": "السنجاب"
    },
    {
        "question": "هو القطيع أو الجماعة جنباً إلى جنب؟",
        "answer": "السرب"
    },
    {
        "question": "ماذا يسمى غطاء سنام الإبل؟",
        "answer": "السرهد"
    },
    {
        "question": "كم عدد أحزاب القرآن؟",
        "answer": "ستون حزباً"
    },
    {
        "question": "من قائد معركة القادسية؟",
        "answer": "سعد بن أبي وقاص"
    },
    {
        "question": "ما أكبر مدينة من حيث عدد السكان في أستراليا؟",
        "answer": "سيدني"
    },
    {
        "question": "هو اللباس في النار وجاء وصفه في القرآن؟",
        "answer": "سرابيل"
    },
    {
        "question": "أحد فضائل القرود؟",
        "answer": "السعدان"
    },
    {
        "question": "عدد السور التي افتتحت بـ (طسم)؟",
        "answer": "سورتان"
    },
    {
        "question": "ما عاصمة كشمير؟",
        "answer": "سري نجر"
    },
    {
        "question": "كان عمر النبي صلى الله عليه وسلم عندما ماتت أمه؟",
        "answer": "ست سنوات"
    },
    {
        "question": "هو صاحب الخليل وصاحبه؟",
        "answer": "السائس"
    },
    {
        "question": "شجرة ذكرت في القرآن؟",
        "answer": "السدر"
    },
    {
        "question": "ترك الكلام مع القدرة عليه؟",
        "answer": "السكوت"
    },
    {
        "question": "وقت في الليل يستحب الاستغفار فيه؟",
        "answer": "السحر"
    },
    {
        "question": "من أول من كتب اسم الله الرحمن الرحيم؟",
        "answer": "سليمان عليه السلام"
    },
    {
        "question": "المسافة التي يقطعها جسم متحرك في وحدة من الزمن؟",
        "answer": "السرعة"
    },
    {
        "question": "اسم عين في الجنة؟",
        "answer": "سلسبيل"
    },
    {
        "question": "هي وجه باللسان وتدل على الزمان؟",
        "answer": "الساعة"
    },
    {
        "question": "تبني بالعين وتشفى بالرجل فما هي؟",
        "answer": "السعاية"
    },
    {
        "question": "يعني حفيد أو قريب أو صاحب نسل؟",
        "answer": "السيف"
    },
    {
        "question": "المثل الدبلوماسي لدولة ما في دولة مضيفة؟",
        "answer": "السفير"
    },
    {
        "question": "من أسماء جهنم؟",
        "answer": "سقر"
    },
    {
        "question": "من الحيوانات المتوحشة الآكلة للعظام وذكرت في القرآن؟",
        "answer": "السبع"
    },
    {
        "question": "كل قطعة مستطيلة من المعدن مصنوعة كالفضة وتكون من الذهب أو الفضة؟",
        "answer": "السكة"
    },
    {
        "question": "أحد الفلاسفة اليونانيين؟",
        "answer": "سقراط"
    },
    {
        "question": "هو مرض يظهر عن طريق تكاثر الخلايا في جسم الإنسان بطريقة جنونية حتى الوفاة؟",
        "answer": "السرطان"
    },
    {
        "question": "من مؤلف كتاب تاريخ الخلفاء؟",
        "answer": "السيوطي"
    },
    {
        "question": "عالم نحوي مسلم ذو أصل فارسي يعتبر من أوسع العلماء شهرة؟",
        "answer": "سيبويه"
    }
],
"ش": [
    {
        "question": "ما اسم السبت قبل الإسلام؟",
        "answer": "شبار"
    },
    {
        "question": "سورة تسمى الجامعة؟",
        "answer": "الشعراء"
    },
    {
        "question": "ما هو لقب القائد الإسلامي المجاهد علي بن أبي طالب؟",
        "answer": "شيخ المجاهدين"
    },
    {
        "question": "ما يستعمل لتثبيت الشعور فيه الزينة؟",
        "answer": "شعبان"
    },
    {
        "question": "النوع الحقيقي من الضباب؟",
        "answer": "الشعور"
    },
    {
        "question": "في الفيزياء: جسيم دقيق من الضوء ينطلق باستقامة واحدة من مصدر الضوء؟",
        "answer": "الشعاع"
    },
    {
        "question": "ما يستعمله الصياد لصيد السمك بسنارة؟",
        "answer": "الشص"
    },
    {
        "question": "هو خفة اليد وأعمال كالسحر في الشيء للعين بغير ما هو عليه؟",
        "answer": "الشعودة"
    },
    {
        "question": "هو العرق النابض الذي يجعل الدم من القلب إلى الجسم؟",
        "answer": "الشريان"
    },
    {
        "question": "القطع الصغيرة المنطلقة من قذيفة ما؟",
        "answer": "الشظايا"
    },
    {
        "question": "يطلق على البخيل الحرص على المال؟",
        "answer": "الشحيح"
    },
    {
        "question": "إلى أين كانت رحلة الصيف لقريش؟",
        "answer": "الشام"
    },
    {
        "question": "هو الطريد الذي لا مأوى له؟",
        "answer": "الشريد"
    },
    {
        "question": "العلامة التي تميز دولة أو جماعة من قول أو نقش أو غيرها؟",
        "answer": "الشعار"
    },
    {
        "question": "منهج فكري يقوم على الإلحاد وأن المادة هي أساس كل شيء وينكر وجود الله؟",
        "answer": "الشيوعية"
    },
    {
        "question": "القائد الفرنسي الذي هزم المسلمين في معركة بواتييه؟",
        "answer": "شارل مارتل"
    },
    {
        "question": "نهر يكون من التقاء نهر دجلة والفرات يصب في الخليج العربي؟",
        "answer": "شط العرب"
    },
    {
        "question": "هو الخصام والقطيعة بين فرد أو جماعة أخرى؟",
        "answer": "الشقاق"
    },
    {
        "question": "امرأة حكمت مصر 80 يوماً بعد وفاة زوجها؟",
        "answer": "شجرة الدر"
    },
    {
        "question": "يعني قطع الزوائد وقلعها؟",
        "answer": "الشنب"
    },
    {
        "question": "هي إحدى مراحل تطور الدودة في خلقها؟",
        "answer": "الشرقة"
    },
    {
        "question": "أحد الأئمة الأعلام وصاحب منهج فقهي؟",
        "answer": "الشافعي"
    },
    {
        "question": "هو نوع من الأغطية كانت العرب تستعمله في لباسها؟",
        "answer": "الشملة"
    },
    {
        "question": "هو جدول الماء المتساقط من مستوى مرتفع إلى مستوى منخفض؟",
        "answer": "الشلال"
    },
    {
        "question": "كلمة من الغازات المضيئة ومصدر للحرارة التي تحتاج إليها الكائنات الحية؟",
        "answer": "الشمس"
    },
    {
        "question": "هو ما يتطاير من النار أو الضوء الحادث من التفريغ الكهربائي؟",
        "answer": "الشرارة"
    },
    {
        "question": "هو مجاورة الحد والبعد عن الحق؟",
        "answer": "الشطط"
    },
    {
        "question": "من هو العدو الأول لنبي الإنسان؟",
        "answer": "الشيطان"
    },
    {
        "question": "طائر من الجوارح من فصيلة الصقور؟",
        "answer": "الشاهين"
    },
    {
        "question": "عملة اليهود في أرض فلسطين؟",
        "answer": "الشيكل"
    }
],
"ص": [
    {
        "question": "ما أكثر الدول سكاناً في العالم؟",
        "answer": "الصين"
    },
    {
        "question": "ما أقدم دولة تنتج البخور واللبان في العالم؟",
        "answer": "الصومال"
    },
    {
        "question": "ما هو الاسم السري لقنبلة هيروشيما؟",
        "answer": "الصبي الصغير"
    },
    {
        "question": "هو فقط يعبر عن تحسين المادة صلبة وإخراجها بشكل أفضل؟",
        "answer": "الصقل"
    },
    {
        "question": "ما هو العذاب الذي وقع على قوم عاد؟",
        "answer": "الصيحة"
    },
    {
        "question": "هو نوع من أنواع الأخشاب غالية الثمن؟",
        "answer": "الصندل"
    },
    {
        "question": "يستخرج من الشجر ويساهم في تطور العديد من الصناعات؟",
        "answer": "الصمغ"
    },
    {
        "question": "هي قمة ظهر الفرس؟",
        "answer": "الصهوة"
    },
    {
        "question": "كانت العرب تستخدمه في حفظ المال في جيوبها؟",
        "answer": "الصرة"
    },
    {
        "question": "إحدى أنواع الأخلاط تصيب الإنسان؟",
        "answer": "الصفراء"
    },
    {
        "question": "هو عود يقام في السفينة بشد عليه الشراع؟",
        "answer": "الصاري"
    },
    {
        "question": "سائل قلوي أصفر أو أخضر اللون يفرزه الكبد ويتكون من الماء وبعض الأحماض ويجتمع في المرارة؟",
        "answer": "الصفراء"
    },
    {
        "question": "يطلق على صوت السيوف في الحرب؟",
        "answer": "الصليل"
    },
    {
        "question": "لفظة وردت في القرآن الكريم تعني مناهج الله وطريقتهم؟",
        "answer": "الصبغة"
    },
    {
        "question": "هبوط حاد في المراكز الحيوية للجهاز العصبي ومن أسبابه إصابات العنف والتورم؟",
        "answer": "الصدمة العصبية"
    },
    {
        "question": "عاصمة بلغاريا تقع في واد قرب جبال البلقان؟",
        "answer": "صوفيا"
    },
    {
        "question": "ظاهرة اصطدام الصوت بحاجز ثم رجوعه مرة أخرى؟",
        "answer": "الصدى"
    },
    {
        "question": "مدينة توجد في الجزء الشرقي من وسط تونس على البحر الأبيض المتوسط عند خليج قابس؟",
        "answer": "صفاقس"
    },
    {
        "question": "هو شدة الشوق والهوى؟",
        "answer": "الصبابة"
    },
    {
        "question": "صيحة تعلم الآذان لنشاط يوم القيامة؟",
        "answer": "الصاخة"
    },
    {
        "question": "هم الذين يدخلون الجنة من باب الريان؟",
        "answer": "الصائمون"
    },
    {
        "question": "ما هي الخمس التي لا سادس لها؟",
        "answer": "الصلوات"
    },
    {
        "question": "الاسم الذي يطلق على معبد اليهود قديماً وورد اسمه في بعض الأحاديث النبوية الشريفة؟",
        "answer": "الصومعة"
    },
    {
        "question": "من هم الذين وصفهم الله بعباد الكواكب؟",
        "answer": "الصابئة"
    },
    {
        "question": "آلة ينفخ فيها إسرافيل يوم القيامة النفخة الأولى وهي نفخة الفزع وفيها يختل النظام الكوني؟",
        "answer": "الصور"
    },
    {
        "question": "جزيرة في وسط البحر الأبيض المتوسط فتحها المسلمون بقيادة أسد الفرات؟",
        "answer": "صقلية"
    },
    {
        "question": "هو الجزم بين العين والأذن؟",
        "answer": "الصدغ"
    },
    {
        "question": "ماذا يطلق على صوت الفرس؟",
        "answer": "الصهيل"
    },
    {
        "question": "هو وصف الملائكة ورد في القرآن الكريم؟",
        "answer": "الصافات"
    },
    {
        "question": "حجر كانت تستخدمه العرب قديماً لإشعال النار إذا ضرب بعضه ببعض؟",
        "answer": "الصوان"
    }
],
"ض": [
    {
        "question": "هو خيار الماء الكثيف وينفي الأرض كالدخان؟",
        "answer": "الضباب"
    },
    {
        "question": "من أسماء الأسد مكون من أربعة حروف؟",
        "answer": "الضبع"
    },
    {
        "question": "هو الشيء الذي يؤنب الإنسان على فعل خطأ في نفسه؟",
        "answer": "الضمير"
    },
    {
        "question": "المنعم من الشيء المنعم في عامه والمحبوب به؟",
        "answer": "الضيغم"
    },
    {
        "question": "بنات ذكره الله في القرآن الكريم في سورة الغاشية وهو طعام أهل النار؟",
        "answer": "الضريع"
    },
    {
        "question": "ميزة تكثر في مدينة لندن البريطانية؟",
        "answer": "الضباب"
    },
    {
        "question": "القوة المؤثرة التي تتركز على نقطة معينة بفعل الثقل الذي يحدثه عود الماء على هذه النقطة؟",
        "answer": "الضغط الجوي"
    },
    {
        "question": "اسم الذي أطلقته دولة الكويت للدول التي ناصرت الفوز العراقي؟",
        "answer": "الضد"
    },
    {
        "question": "صفة التصاري التي ذكرها القرآن الكريم في سورة الفاتحة؟",
        "answer": "الضالين"
    },
    {
        "question": "من أسماء الأسد مكون من خمسة حروف؟",
        "answer": "الضرغام"
    },
    {
        "question": "هو الكفيل أو الملتزم في المعاملات المالية؟",
        "answer": "الضامن"
    },
    {
        "question": "هي وظيفة القلب الأساسية في الجسم؟",
        "answer": "ضخ الدم"
    },
    {
        "question": "هي حديدة عريضة يضرب بها الباب؟",
        "answer": "الضبة"
    },
    {
        "question": "هو ما يطلق على العزيز وخاصة الولد؟",
        "answer": "الضئيل"
    },
    {
        "question": "نستمده من أشعة الشمس على الأرض؟",
        "answer": "الضوء"
    },
    {
        "question": "من مراتب ضعف الحديث؟",
        "answer": "الضعيف"
    },
    {
        "question": "هو تصحيح الكتاب وتدقيقه وتشكيله؟",
        "answer": "الضبط"
    },
    {
        "question": "من معجزات موسى عليه السلام لفرعون؟",
        "answer": "الضفادع"
    },
    {
        "question": "هي الحاجة أو النزعة التي لا مدفع لها؟",
        "answer": "الضرورة"
    },
    {
        "question": "ما هي السورة التي تسمى باسم وقت من أوقات النهار؟",
        "answer": "الضحى"
    },
    {
        "question": "هي شاطئ البحر وساحله؟",
        "answer": "الضفة"
    },
    {
        "question": "الشعر الطويل المتشابك مع بعضه البعض مكوناً الجدائل؟",
        "answer": "الضفيرة"
    },
    {
        "question": "هي عظم مستطيل من عظام الجنب متحني؟",
        "answer": "الضلع"
    },
    {
        "question": "هو القبر المبني حوله أو مكان دفن الإنسان؟",
        "answer": "الضرح"
    },
    {
        "question": "هو جري الماء ورشه؟",
        "answer": "الضخ"
    },
    {
        "question": "هو ما تضرم به النار من الحطب؟",
        "answer": "الضرام"
    },
    {
        "question": "كلمة مرادفة للفقد؟",
        "answer": "الضغينة"
    },
    {
        "question": "هو الجلبة والصراخ وأكثر ما تكون من السيارات؟",
        "answer": "الضجيج"
    },
    {
        "question": "العملية الأساسية في الحساب والجبر؟",
        "answer": "الضرب"
    },
    {
        "question": "هو الرتام الحدود بعد التعرض لموقف يضيق به الصدر؟",
        "answer": "ضبط النفس"
    }
],
    "ط": [
        {
            "question": "مدينة لبنانية وميناء مهم تُصدر بيسانين الزيتون وفيها معمل لتكرير البترول؟",
            "answer": "طرابلس"
        },
        {
            "question": "ما كانت تدعى أم المؤمنين خديجة في الجاهلية؟",
            "answer": "الطاهرة"
        },
        {
            "question": "ما أكبر مدينة في آسيا؟",
            "answer": "طوكيو"
        },
        {
            "question": "هو العرق التركي الذي يتغنى به دعاة التعصب لقومية الشعوب؟",
            "answer": "الطورانية"
        },
        {
            "question": "من هو الصحابي المعروف بذي النور؟",
            "answer": "الطفيل بن عمرو الدوسي"
        },
        {
            "question": "هو أول ملوك الدولة السلجوقية؟",
            "answer": "طغرل بك"
        },
        {
            "question": "ما معنى جمرة من جبيل؟",
            "answer": "طين متحجر"
        },
        {
            "question": "هي الصواريخ التي تطلقها الغواصات في البحار؟",
            "answer": "طوربيد"
        },
        {
            "question": "من هو أول تابعي فسر القرآن؟",
            "answer": "الطبراني"
        },
        {
            "question": "الحالة التي تكون فيها نفسية الإنسان مستقرة وتدور حوله كثير من أسباب العقد النفسية؟",
            "answer": "الطفولة"
        },
        {
            "question": "من هو الشخص الذي لا يغضب إذا أخرجت له لسانك؟",
            "answer": "الطبيب"
        },
        {
            "question": "هو نظام اجتماعي يعتمد على الفصل بين أفراد المجتمع؟",
            "answer": "الطبقية"
        },
        {
            "question": "خذك إلى حيث تريد وهو واقف؟",
            "answer": "الطريق"
        },
        {
            "question": "الوصف الذي ورد في الحديث الشريف للقمر؟",
            "answer": "الطارق"
        },
        {
            "question": "من الأمراض الخطيرة كان يسمى الموت الأسود؟",
            "answer": "الطاعون"
        },
        {
            "question": "البحرية التي سيشر بها يأجوج ومأجوج في آخر الزمان؟",
            "answer": "طريبة"
        },
        {
            "question": "قليفة ذاتية الانطلاق معدة لنسف سفن العدو وغواصاته؟",
            "answer": "طوربيد"
        },
        {
            "question": "هو ما يتعذر فهمه وظل رموزه؟",
            "answer": "الطلاسم"
        },
        {
            "question": "جبل أقسم الله تعالى به في القرآن الكريم؟",
            "answer": "الطور"
        },
        {
            "question": "هي الخضرة التي تعلو الماء الراكد أو التراب؟",
            "answer": "الطحلب"
        },
        {
            "question": "من أسماء يوم القيامة؟",
            "answer": "الطامة"
        },
        {
            "question": "هو الكائن الحي الذي يعيش على غيره؟",
            "answer": "الطفيلي"
        },
        {
            "question": "مدينة أندلسية تاريخية حكمها المسلمون قرونًا طويلة؟",
            "answer": "طليطلة"
        },
        {
            "question": "هي البثور الجلدية التي تنشأ بسبب بعض الأمراض؟",
            "answer": "الطفح"
        },
        {
            "question": "هو وزن للأثقال يقدر بألف كيلو جرام؟",
            "answer": "الطن"
        },
        {
            "question": "أول باب في كتب الفقه؟",
            "answer": "الطهارة"
        },
        {
            "question": "من الشعوب المسلمة يضع الرجال على وجوههم نقاط سوداء أو زرقاء طيلة الوقت؟",
            "answer": "الطوارق"
        },
        {
            "question": "المدينة التي رحل إليها النبي صلى الله عليه وسلم قبل المدينة؟",
            "answer": "الطائف"
        },
        {
            "question": "أن كل الله سبحانه وتعالى بي الله موسى عليه السلام؟",
            "answer": "طور سيناء"
        },
        {
            "question": "صوت النحل أو الذبابة عند طيرانها؟",
            "answer": "الطنين"
        }
    ],
    "ظ": [
        {
            "question": "هي الأشعة الخاصة بتصوير قنوات العمود الفقري لدى الإنسان؟",
            "answer": "الظليلة"
        },
        {
            "question": "هو الشيء الذي إذا سرت سار معلقًا ولا تسيقه؟",
            "answer": "الظل"
        },
        {
            "question": "هو من تكلم بكلام لا يفهم؟",
            "answer": "ظأظأه"
        },
        {
            "question": "نبى الله عنه وقال أن بعضه لم؟",
            "answer": "الظن"
        },
        {
            "question": "هو اسم من أسماء الثعبان؟",
            "answer": "الظريغانة"
        },
        {
            "question": "الشعر بصف بعضه حول بعض؟",
            "answer": "الظفائر"
        },
        {
            "question": "هو علم الأرصاد الجوية؟",
            "answer": "الظواهر الجوية"
        },
        {
            "question": "سلطان مملوكي يعود إليه الفضل بعد الله في تصفية الجيوش الصليبية وصد غارات التتار؟",
            "answer": "الظاهر بيبرس"
        },
        {
            "question": "هو ما يذكر على ذكر العلم؟",
            "answer": "الظلم"
        },
        {
            "question": "ماذا تسمى المرأة التي ترضع غير ولدها؟",
            "answer": "الظئر"
        },
        {
            "question": "هي الناقة السوداء أو التي تغلب عليها السمرة؟",
            "answer": "الظمياء"
        },
        {
            "question": "كان للرسول صلى الله عليه وسلم فرس، ما اسم هذا الفرس؟",
            "answer": "الظرب"
        },
        {
            "question": "هي إحدى المذاهب القديمة التي تقوم على الأخذ بظاهر النص فقط؟",
            "answer": "الظاهرية"
        },
        {
            "question": "هي العين الرقيقة الجميلة؟",
            "answer": "الظبية"
        },
        {
            "question": "كيف وصف يونس نفسه في بطن الحوت؟",
            "answer": "الظالمين"
        },
        {
            "question": "يطلق على الحذاء الذي ترتديه المرأة على الجبل؟",
            "answer": "الظلية"
        },
        {
            "question": "هو الجلد الميت الثابت من جسم الإنسان يتم التخلص منه دوريًا؟",
            "answer": "الظفر"
        },
        {
            "question": "في الرياضيات: عكس ظل الزاوية؟",
            "answer": "ظل التمام"
        },
        {
            "question": "هو يوم العذاب الذي أصاب قوم شعيب؟",
            "answer": "الظلة"
        },
        {
            "question": "هو الظفر المشقوق للبقر والغنم والظباء وغيرها؟",
            "answer": "الظلف"
        },
        {
            "question": "ما كان المشهور عن الحجاج بن يوسف الثقفي في زمانه؟",
            "answer": "الظلم"
        },
        {
            "question": "أصوات أجراف الإبل من شدة العطش؟",
            "answer": "الظبظاب"
        },
        {
            "question": "معنى فاز وجنح في تحصيله؟",
            "answer": "الظفر"
        },
        {
            "question": "في النحو: اسم دل على زمان الحدث أو مكانه؟",
            "answer": "الظرف"
        },
        {
            "question": "ماذا كان يطلق على رمح الخيط الأطلسي قديمًا؟",
            "answer": "الظلمات"
        },
        {
            "question": "هو الغلبة والفوز والقهر؟",
            "answer": "الظفر"
        },
        {
            "question": "هو المعين والمساعد؟",
            "answer": "الظهر"
        },
        {
            "question": "في اللغة: معنى دام واستقر؟",
            "answer": "الظل"
        },
        {
            "question": "من مدن سلطنة عمان؟",
            "answer": "ظفار"
        },
        {
            "question": "يدخل فيه المتحابون في الله يوم القيامة؟",
            "answer": "ظل عرش الرحمن"
        }
    ],
    "ع": [
        {
            "question": "من خامس الخلفاء الراشدين؟",
            "answer": "عمر بن عبد العزيز"
        },
        {
            "question": "ماذا يسبب نقص فيتامين (أ)؟",
            "answer": "العمى الليلي"
        },
        {
            "question": "من أول فدائي في الإسلام؟",
            "answer": "علي بن أبي طالب"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى ذكر الضفدع؟",
            "answer": "العلجوم"
        },
        {
            "question": "من قائد غزوة ذات السلاسل؟",
            "answer": "عمرو بن العاص"
        },
        {
            "question": "اللقب الذي أطلق على القارة الأمريكية عندما اكتشفها كولومبوس؟",
            "answer": "العالم الجديد"
        },
        {
            "question": "يوم مشهور من أيام الجاهلية بكفر السنة الماضية جني الله فيه موسى عليه السلام؟",
            "answer": "عاشوراء"
        },
        {
            "question": "تسمى الثورة عند النصارى العهد القديم فماذا تسمى الإنجيل؟",
            "answer": "العهد الجديد"
        },
        {
            "question": "مادة صلبة لا طعم لها ولا رائحة إلا إذا أحرقت أو عطّرت ينجم منها رائحة زكية؟",
            "answer": "العنبر"
        },
        {
            "question": "هو الداء المزمن الذي لا علاج له؟",
            "answer": "العضال"
        },
        {
            "question": "تقسم البشرية على أساس باطل من بعض المعايير كلون البشرة ونوع الشعر واللغة والعائلة والبلد؟",
            "answer": "العنصرية"
        },
        {
            "question": "هو الاسم القديم الذي كانت تعرفه العرب لنظام الشرطة؟",
            "answer": "العسس"
        },
        {
            "question": "يطلق على المرأة المحبة لزوجها؟",
            "answer": "العروبة"
        },
        {
            "question": "أحد الاختراعات لتصحيح النظر؟",
            "answer": "العدسات"
        },
        {
            "question": "لقب السيدة مريم عليها السلام؟",
            "answer": "العذراء"
        },
        {
            "question": "هي قافلة الجمال التي تكون محملة بالبضائع والسلع؟",
            "answer": "العير"
        },
        {
            "question": "هي الناقة التي حملت على ظهرها عشرة أشهر؟",
            "answer": "العشراء"
        },
        {
            "question": "الحيوان الصغير الذي عبدته بنو إسرائيل؟",
            "answer": "العجل"
        },
        {
            "question": "من الحشرات التي ذكرت في القرآن؟",
            "answer": "العنكبوت"
        },
        {
            "question": "من أحفاد نوح عليه السلام وإليه تنسب العرب؟",
            "answer": "عدنان"
        },
        {
            "question": "ما هو صوت الذئب؟",
            "answer": "العواء"
        },
        {
            "question": "المرأة التي لم تتزوج؟",
            "answer": "العذراء"
        },
        {
            "question": "معركة كانت بين المسلمين والتتار بقيادة قطز ومعاونه الظاهر بيبرس؟",
            "answer": "عين جالوت"
        },
        {
            "question": "لغة اليهود؟",
            "answer": "العبرية"
        },
        {
            "question": "إذا طال قصر فما هو؟",
            "answer": "العمر"
        },
        {
            "question": "هي مادة قرن الفيل؟",
            "answer": "العاج"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى طعام المولود في اليوم السابع؟",
            "answer": "العقيقة"
        },
        {
            "question": "ما هو اسم أبو جهل؟",
            "answer": "عمرو بن هشام"
        },
        {
            "question": "ما اسم العام الذي ولد فيه سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم؟",
            "answer": "عام الفيل"
        },
        {
            "question": "ما هو الاسم الذي يطلق على الخط الذي كتب به القرآن الكريم؟",
            "answer": "الخط العثماني"
        }
    ],
    "غ": [
        {
            "question": "أحد أسماء الأسد؟",
            "answer": "الغضنفر"
        },
        {
            "question": "هو باب من أبواب الشعر تغنى به الشعراء وتفننوا به وملأوا به دواوينهم؟",
            "answer": "الغزل"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى طعام الاختيار؟",
            "answer": "الغدير"
        },
        {
            "question": "في مصطلح الحديث ما رواه واحد؟",
            "answer": "الغريب"
        },
        {
            "question": "كان خرافيًا خصمًا اشتهر عند العرب في روايات ألف ليلة وليلة؟",
            "answer": "الغول"
        },
        {
            "question": "من أول من صنع الزجاج البسيط؟",
            "answer": "غاليليو"
        },
        {
            "question": "الصبي الذي يقارب سن البلوغ؟",
            "answer": "الغلام"
        },
        {
            "question": "هو الكلام غير المفهوم؟",
            "answer": "الغصص"
        },
        {
            "question": "الكرب والحزن ماذا يسمى؟",
            "answer": "الغم"
        },
        {
            "question": "يطلق على ذكر السلحفاة؟",
            "answer": "الغلام"
        },
        {
            "question": "هم العرب النصارى حلفاء الروم أيام العصر الجاهلي؟",
            "answer": "الغساسنة"
        },
        {
            "question": "ماذا يطلق على صوت النائم؟",
            "answer": "الغطيط"
        },
        {
            "question": "واحد من فرسان الدواب؟",
            "answer": "الغراب"
        },
        {
            "question": "يطلق على من غرق في البحر أو النهر؟",
            "answer": "الغريق"
        },
        {
            "question": "هي المرأة التي استغنت بمهرها عن أي حاجات؟",
            "answer": "الغانية"
        },
        {
            "question": "اسم من أربعة حروف إذا حذفت منه حرف زال؟",
            "answer": "الغزال"
        },
        {
            "question": "هو ما به قوام الجسم وقوته؟",
            "answer": "الغذاء"
        },
        {
            "question": "هو الليل إذا أقبلت ظلمته؟",
            "answer": "الغسق"
        },
        {
            "question": "لقب الصحابي الجليل حذيفة بن عامر رضي الله عنه؟",
            "answer": "غسيل الملائكة"
        },
        {
            "question": "من أسماء يوم القيامة ورد في القرآن الكريم؟",
            "answer": "الغاشية"
        },
        {
            "question": "هو بيت السيف؟",
            "answer": "الغمد"
        },
        {
            "question": "إفاضة الماء على البدن كله مع النية؟",
            "answer": "الغسل"
        },
        {
            "question": "جاوزة الأمر الحدود؟",
            "answer": "الغلو"
        },
        {
            "question": "هو العقل الظالم والجائر؟",
            "answer": "الغانم"
        },
        {
            "question": "من الطيور المائية الجميلة لونه أسود؟",
            "answer": "الغراب"
        },
        {
            "question": "تلوث السماء بعد غروب الشمس؟",
            "answer": "الغسق"
        },
        {
            "question": "هو صوت الماء المتحرك في حلق الإنسان؟",
            "answer": "الغرغرة"
        },
        {
            "question": "لنقط بقصد به الزمن الماضي شديد القدم؟",
            "answer": "الغار"
        },
        {
            "question": "هو السحاب الأبيض؟",
            "answer": "الغمام"
        },
        {
            "question": "هو ما يكون عميقًا وعميقًا؟",
            "answer": "الغائر"
        }
    ],
    "ف": [
        {
            "question": "ما أكبر جزيرة برية في العالم؟",
            "answer": "فيكتوريا"
        },
        {
            "question": "ما أسرع الحيوانات البرية؟",
            "answer": "الفهد الهندي"
        },
        {
            "question": "إلى ماذا يؤدي نقص الحديد في الجسم؟",
            "answer": "فقر الدم"
        },
        {
            "question": "أعلى درجات الجنة؟",
            "answer": "الفردوس"
        },
        {
            "question": "هو الفقر وقلة ذات اليد والشح؟",
            "answer": "الفاقة"
        },
        {
            "question": "سورة في القرآن غير الفاتحة تبدأ بجملة (بسم الله الرحمن الرحيم)؟",
            "answer": "فاطر"
        },
        {
            "question": "أحد علماء الرياضيات الإغريق له نظريات لا زالت تدرس إلى اليوم؟",
            "answer": "فيثاغورس"
        },
        {
            "question": "حيوان برمائي تلد صغارها في الماء؟",
            "answer": "فرس النهر"
        },
        {
            "question": "مرض في بطن جسم الإنسان يصيب منطقة الصفاق يعالج في النهاية بعملية جراحية؟",
            "answer": "الفتق"
        },
        {
            "question": "أطول عظمة في جسم الإنسان؟",
            "answer": "الفخذ"
        },
        {
            "question": "مادة استعملت كمرهم للجسم مشتقة من النفط؟",
            "answer": "الفازلين"
        },
        {
            "question": "من هم أكثر أهل الجنة؟",
            "answer": "الفقراء"
        },
        {
            "question": "طريقة من طرق الموت أشار إليها الرسول صلى الله عليه وسلم حذرًا بكثرة في آخر الزمان؟",
            "answer": "القتل"
        },
        {
            "question": "لونه أسود ولا ينتفع به إلا إذا كان لونه أبيض؟",
            "answer": "الفحم"
        },
        {
            "question": "هو علم الكلام والمنطق؟",
            "answer": "الفلسفة"
        },
        {
            "question": "ما الشيء الذي إذا وضع في الثلاجة لا يبرد؟",
            "answer": "الفلفل"
        },
        {
            "question": "هو شكل من أشكال المعالجة الطبية كانت تستعمل قديمًا يتم فيها عزل الدم من جسم الإنسان للشفاء من بعض الأمراض؟",
            "answer": "الفصد"
        },
        {
            "question": "أول من ابتدع الاحتفال بالموالد النبوية؟",
            "answer": "الفاطميون"
        },
        {
            "question": "حضارة اندثرت قبل آلاف السنين؟",
            "answer": "الفينيقية"
        },
        {
            "question": "نوع من أنواع الورد ذو رائحة نفاذة؟",
            "answer": "الفل"
        },
        {
            "question": "هو من الأحجار الكريمة خلاف الفيروز؟",
            "answer": "الفيروز"
        },
        {
            "question": "هو صوت الأفعى من فيها؟",
            "answer": "الفحيح"
        },
        {
            "question": "عيد من أعياد النصارى؟",
            "answer": "الفصح"
        },
        {
            "question": "بروز جزء من الأمعاء من فتحة جدار البطن؟",
            "answer": "الفتق"
        },
        {
            "question": "عاصمة النمسا؟",
            "answer": "فيينا"
        },
        {
            "question": "وحدة قياس كهربائية وهي وحدة القوة الدافعة الكهربائية؟",
            "answer": "الفولت"
        },
        {
            "question": "إحدى ولايات الولايات المتحدة الأمريكية؟",
            "answer": "فلوريدا"
        },
        {
            "question": "مجموعة جرثومية دقيقة جدًا لا ترى إلا بالأجهزة تسبب أمراضًا كثيرة للإنسان والحيوان والنبات؟",
            "answer": "الفيروسات"
        },
        {
            "question": "من الأنظمة الإملائية تستخدم في الكتابة؟",
            "answer": "الفاصلة"
        },
        {
            "question": "لغة إيرانية من الفصيلة الهندية الإيرانية للغات الهندية الأوروبية؟",
            "answer": "الفارسية"
        }
    ],
    "ق": [
        {
            "question": "من هو أول ولد آدم؟",
            "answer": "قابيل"
        },
        {
            "question": "ما هو أول ما خلق الله؟",
            "answer": "القلم"
        },
        {
            "question": "من قائد معركة عين جالوت؟",
            "answer": "قطز"
        },
        {
            "question": "ما وحدة الوزن التي يوزن بها الناس والأحجار الكريمة وتساوي خمسة جرامات؟",
            "answer": "القيراط"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى طعام الضيوف؟",
            "answer": "القرى"
        },
        {
            "question": "ما أكبر مدينة في أفريقيا؟",
            "answer": "القاهرة"
        },
        {
            "question": "هو الطوب الأحمر يستخدم في البناء؟",
            "answer": "القرميد"
        },
        {
            "question": "هي الفراسة في تتبع الأثر ومعرفة مسارات الرجال؟",
            "answer": "القيافة"
        },
        {
            "question": "له خمسة أصابع بلا لحم ولا عظم؟",
            "answer": "القفاز"
        },
        {
            "question": "المسمى الذي يطلق على غرفة القيادة في السفينة؟",
            "answer": "القمرة"
        },
        {
            "question": "ما أول منازل الآخرة؟",
            "answer": "القبر"
        },
        {
            "question": "نوع من أنواع الطعام طلبه بنو إسرائيل من موسى عليه السلام؟",
            "answer": "القتاء"
        },
        {
            "question": "وجه باللسان ويدل على الزمان؟",
            "answer": "القمر"
        },
        {
            "question": "جبل في مكة اشتهر في عهد قريش؟",
            "answer": "قيس"
        },
        {
            "question": "شيء كعبه للجسد ورأسه الإنسان؟",
            "answer": "القمح"
        },
        {
            "question": "ما هو الوصف الذي وصف به الرسول صلى الله عليه وسلم النساء؟",
            "answer": "القوارير"
        },
        {
            "question": "في أي مكان يكون فيه الخريف قبل الصيف والشتاء قبل الربيع؟",
            "answer": "القاموس"
        },
        {
            "question": "الاسم الذي يطلق على مولدة النساء؟",
            "answer": "القابلة"
        },
        {
            "question": "هم قوم يؤمنون بالقدر ويقولون أن كل إنسان خالق لفعله بإرادته؟",
            "answer": "القدرية"
        },
        {
            "question": "فئة اشتهرت في القرون الوسطى الميلادية بغزو السفن البحرية والسطو عليها؟",
            "answer": "القراصنة"
        },
        {
            "question": "ما أحدثه الصوفية على المساجد بجوار المآذن؟",
            "answer": "القباب"
        },
        {
            "question": "هو من رهبان النصارى وأعيان كتبهم؟",
            "answer": "القسيس"
        },
        {
            "question": "من أنواع الطائرات الحربية تقوم بإسقاط القنابل والصواريخ على مواقع العدو؟",
            "answer": "القاذفة"
        },
        {
            "question": "معنى تتبع أثره وحلقه؟",
            "answer": "القص"
        },
        {
            "question": "من أعجاب القراءات السبع؟",
            "answer": "قالون"
        },
        {
            "question": "من الحشرات تصيب فروة الرأس أو شعر الحيوانات؟",
            "answer": "القراد"
        },
        {
            "question": "ما اسم ناقة النبي صلى الله عليه وسلم؟",
            "answer": "القصواء"
        },
        {
            "question": "مسعى يطلق على أدوات الكتابة من ورق وأقلام ومساطر وغيرها؟",
            "answer": "القرطاسية"
        },
        {
            "question": "معلم من معالم المسجد الأقصى؟",
            "answer": "قبة الصخرة"
        },
        {
            "question": "أول مسجد في الإسلام؟",
            "answer": "قباء"
        }
    ],
    "ك": [
        {
            "question": "ما هو أكبر عضو في الجسم؟",
            "answer": "الكبد"
        },
        {
            "question": "من داعية الشيوعية؟",
            "answer": "كارل ماركس"
        },
        {
            "question": "وحدة من وحدات النقود الذهبية عند العرب وقد جاء ذكرها في سورة آل عمران فما اسمها؟",
            "answer": "الكير"
        },
        {
            "question": "ما السؤال الذي تختلف إجابته دائمًا؟",
            "answer": "كم الساعة"
        },
        {
            "question": "ما أكبر مدينة في الهند من حيث السكان؟",
            "answer": "كلكتا"
        },
        {
            "question": "ما اسم ابن نوح الذي غرق في الطوفان؟",
            "answer": "كنعان"
        },
        {
            "question": "هو الأديب القديم أو أديب التراث؟",
            "answer": "كلا سيكي"
        },
        {
            "question": "زيت طيار صلب في درجات الحرارة العادية أبيض شفاف متبلور ذو رائحة؟",
            "answer": "الكافور"
        },
        {
            "question": "ما هي عملة جمهورية التشيك؟",
            "answer": "الكورونا"
        },
        {
            "question": "حيوان فيه منفعة مباحة خلقه ولا يصح بيعه؟",
            "answer": "الكلب"
        },
        {
            "question": "ما هو علم الجرعة ودوافعها؟",
            "answer": "الكرومونولوجي"
        },
        {
            "question": "ما هو الذي خلقه الله تعالى واستعظمه؟",
            "answer": "كبد النساء"
        },
        {
            "question": "ما هي مادة ملح الطعام الكيميائية؟",
            "answer": "كلوريد الصوديوم"
        },
        {
            "question": "ما أربع أرجل ولا يستطيع المشي إلا حبوًا؟",
            "answer": "الكرمي"
        },
        {
            "question": "هو ميناء الربيان الرومي؟",
            "answer": "الكريميل"
        },
        {
            "question": "من المواد البترولية أقل كثافة من السولار وقابل للاشتعال؟",
            "answer": "الكيروسين"
        },
        {
            "question": "رابطة الشعوب المستقلة من الاستعمار البريطاني؟",
            "answer": "الكومنولث"
        },
        {
            "question": "جرف طبيعي سطحي أو جوفي في عزة أو جبل بعضها داخلي وبعضها سطحي؟",
            "answer": "الكهف"
        },
        {
            "question": "المجلس التشريعي الذي تصدر منه القرارات في الولايات المتحدة الأمريكية؟",
            "answer": "الكونغرس"
        },
        {
            "question": "ملك دعا عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم عندما ألقى كتابه ومرقه وقال: (اللهم مزق ملكه)؟",
            "answer": "كسرى"
        },
        {
            "question": "وكالة الأنباء الكويتية؟",
            "answer": "كونا"
        },
        {
            "question": "ما هو الاسم الكيميائي للطباشير المستخدمة في الكتابة؟",
            "answer": "كربونات الكالسيوم"
        },
        {
            "question": "هو أصل القائد صلاح الدين الأيوبي؟",
            "answer": "الكردي"
        },
        {
            "question": "صفة أخرجت إبليس من الجنة؟",
            "answer": "الكبر"
        },
        {
            "question": "أوتاوا هي عاصمة لإحدى الدول المتقدمة فما هي هذه الدولة؟",
            "answer": "كندا"
        },
        {
            "question": "هي مقاطعة تتنازع عليها الهند وباكستان وقامت من أجلها الحروب؟",
            "answer": "كشمير"
        },
        {
            "question": "هو لقب موسى عليه السلام؟",
            "answer": "كليم الله"
        },
        {
            "question": "طائر طويل الرجلين والمنقار أغري له صوت حسن؟",
            "answer": "الكروان"
        },
        {
            "question": "ما أهم نهر في أفغانستان؟",
            "answer": "كابل"
        },
        {
            "question": "يطلق على السنة الميلادية التي يكون فيها شهر فبراير 29 يومًا وهي تأتي كل أربع سنوات؟",
            "answer": "الكبيسة"
        }
    ],
    "ل": [
        {
            "question": "ما أكبر مدينة في أوروبا؟",
            "answer": "لندن"
        },
        {
            "question": "يكون في الصباح واحد وفي الليل ثلاثة فما هو؟",
            "answer": "حرف اللام"
        },
        {
            "question": "هو اسم من أسماء الفضة؟",
            "answer": "اللين"
        },
        {
            "question": "هو الطفل الصغير الذي يوجد في الطريق ولا يعرف نسبه؟",
            "answer": "اللقيط"
        },
        {
            "question": "ما هو أخف المعادن؟",
            "answer": "الليثيوم"
        },
        {
            "question": "أن يقع نهر الكلب؟",
            "answer": "لبنان"
        },
        {
            "question": "من المكونات الداخلية لجهاز الكمبيوتر الشخصي؟",
            "answer": "اللوحة الأم"
        },
        {
            "question": "جسم مستطيل متحرك خطره عظيم إذا استخدم في الشر وبسببه يكسب الناس في النار؟",
            "answer": "اللسان"
        },
        {
            "question": "هو علم يختص بدراسة اللغات وأصلها وتفرعها وعلاقتها ببعضها البعض؟",
            "answer": "اللسانيات"
        },
        {
            "question": "هو الغلاف الخارجي الصلب لساق الشجرة وجذورها وأغصانها؟",
            "answer": "اللحاء"
        },
        {
            "question": "مرض سرطان الدم؟",
            "answer": "اللوكيميا"
        },
        {
            "question": "من هو اليهودي الذي سحر النبي؟",
            "answer": "لبيد بن الأعصم"
        },
        {
            "question": "من أوصاف بقرة بني إسرائيل كما وردت في القرآن الكريم؟",
            "answer": "لا شية فيها"
        },
        {
            "question": "هو سيد الطعام؟",
            "answer": "اللحم"
        },
        {
            "question": "هي المتفرعة من اللغة الأم تداولها الشعوب في إقليم محدود؟",
            "answer": "اللهجة"
        },
        {
            "question": "كلمة مناداة تعبر عن الخضوع؟",
            "answer": "لبيك"
        },
        {
            "question": "هو صمغ يفرز من بعض النباتات يعلك؟",
            "answer": "اللبان"
        },
        {
            "question": "هو ما يتكون من جماعة من الناس يجتمعون لتحقيق هدف سوية؟",
            "answer": "اللجنة"
        },
        {
            "question": "هو علبة تجعل فيها مادة متفجرة كالبارود أو الديناميت تستعمل في الحروب؟",
            "answer": "اللغم"
        },
        {
            "question": "كتاب كتب فيه ما كان وما سيكون إلى يوم القيامة؟",
            "answer": "اللوح المحفوظ"
        },
        {
            "question": "من هو النبي الذي آمن به قومه؟",
            "answer": "لوط"
        },
        {
            "question": "هو العالم باللغة المتقن فيها؟",
            "answer": "اللغوي"
        },
        {
            "question": "إحدى مدن الولايات المتحدة الأمريكية؟",
            "answer": "لوس أنجلوس"
        },
        {
            "question": "هو الخصم الشديد الخصومة؟",
            "answer": "اللدود"
        },
        {
            "question": "هو غبار الطلع ينتشر في الهواء؟",
            "answer": "اللقاح"
        },
        {
            "question": "أحد أكبر المعاجم العربية ألفه ابن منظور؟",
            "answer": "لسان العرب"
        },
        {
            "question": "هو الإشارة بالعين ونحوها للمخاطبة والاستهزاء؟",
            "answer": "اللمز"
        },
        {
            "question": "أطول كلمة في القرآن؟",
            "answer": "ليستخلفنهم"
        },
        {
            "question": "هي الأصوات المبهمة المتعالية التي لا تفهم؟",
            "answer": "اللغط"
        },
        {
            "question": "يستخرج من البحر ويباع بأغلى الأثمان؟",
            "answer": "اللؤلؤ"
        }
    ],
    "م": [
        {
            "question": "هي أمر خارق للعادة يجريه الله على أيدي أنبياء؟",
            "answer": "المعجزة"
        },
        {
            "question": "من أعلم هذه الأمة بالحلال والحرام؟",
            "answer": "معاذ بن جبل"
        },
        {
            "question": "ما سورة الدين؟",
            "answer": "الماعون"
        },
        {
            "question": "ما اسم كل شيء يشغل حيزًا من الكون وله ثقل؟",
            "answer": "المادة"
        },
        {
            "question": "من مؤسس الدولة الأموية؟",
            "answer": "معاوية بن أبي سفيان"
        },
        {
            "question": "من فتح السند؟",
            "answer": "محمد بن القاسم"
        },
        {
            "question": "أين تقع رابطة العالم الإسلامي؟",
            "answer": "مكة المكرمة"
        },
        {
            "question": "ما هو الخط الذي يصل بين القطب الشمالي والقطب الجنوبي للأرض؟",
            "answer": "مدار الأرض القطبي"
        },
        {
            "question": "أين ظهرت الدولة الطولونية والإخشيدية؟",
            "answer": "مصر"
        },
        {
            "question": "هي إحدى لغات الكتابة في عهد ما قبل الميلاد؟",
            "answer": "المسمارية"
        },
        {
            "question": "من هم الزبانية؟",
            "answer": "ملائكة العذاب"
        },
        {
            "question": "الساعة الشمسية التي استخدمها العرب قديمًا لقياس الوقت؟",
            "answer": "المزولة"
        },
        {
            "question": "يدخل في تركيب جميع أعضاء جسم الإنسان؟",
            "answer": "الماء"
        },
        {
            "question": "حيوان بري متوحش يعتبر جسده هائلًا جدًا ذو قرون طويلة وهو من أجداد القرد؟",
            "answer": "الماموث"
        },
        {
            "question": "ما هو الذي لا ينتفع به إلا إذا أطفأته في عينه؟",
            "answer": "المصباح"
        },
        {
            "question": "مادة مخدرة تستخدم في العمليات الجراحية؟",
            "answer": "المورفين"
        },
        {
            "question": "ما هو الشيء الذي يحكم إليه كل أحد وليس من الأحياء؟",
            "answer": "الميزان"
        },
        {
            "question": "غشاء الجنين الذي يخرج معه عند الولادة؟",
            "answer": "المشيمة"
        },
        {
            "question": "يطلبه الناس ويحتاجونه ويمرون منه إذا حضر؟",
            "answer": "المطر"
        },
        {
            "question": "القطار الكهربائي تحت الأرض؟",
            "answer": "المترو"
        },
        {
            "question": "ما الشيء الذي خرج من الماء وإذا أتى عليه الماء هلك؟",
            "answer": "الملح"
        },
        {
            "question": "آلة حربية استعملها الرومان لقذف الحجارة أو الذهب عن بعد؟",
            "answer": "المنجنيق"
        },
        {
            "question": "ما الشيء الذي لا ينتفع به إلا إذا وضعت إصبعك في عينه؟",
            "answer": "المقص"
        },
        {
            "question": "آلة تستعمل لإعدام إنسان بفصل رأسه عن جسده استعملت في الثورة الفرنسية لإعدام التبالة؟",
            "answer": "المقصلة"
        },
        {
            "question": "أقصر آية في القرآن؟",
            "answer": "مد هامتان"
        },
        {
            "question": "الأحشاء التي تعلق الأمعاء وتربطها بالجدار البطني؟",
            "answer": "المساريقا"
        },
        {
            "question": "ماذا تسمى الميتة بالرض؟",
            "answer": "الموقوذة"
        },
        {
            "question": "سباق العدو الطويل الذي مسافته 26 ميلًا و385 ياردة؟",
            "answer": "الماراثون"
        },
        {
            "question": "أشد الناس عدالة يوم القيامة؟",
            "answer": "المصورون"
        },
        {
            "question": "هو وصف يطلق على الرجل المحارب الذي عبأ نفسه بالسلاح والذخيرة؟",
            "answer": "المدجج"
        }
    ],
    "ن": [
        {
            "question": "ما هي أول فتنة بين بني إسرائيل؟",
            "answer": "الناقة"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى طعام القادم من سفره؟",
            "answer": "النقيبة"
        },
        {
            "question": "من المقصود بهذه الآية: (فأما الذين كفروا)؟",
            "answer": "النمرود"
        },
        {
            "question": "ما معنى اسم جعفر؟",
            "answer": "النهر الصغير"
        },
        {
            "question": "ما هي الحشرة التي تكلمت في القرآن وتسمى بني الله سليمان عليه السلام من قومها؟",
            "answer": "النملة"
        },
        {
            "question": "هي عروق القلب والفؤاد؟",
            "answer": "النبض"
        },
        {
            "question": "ما اسم الدابة التي أرسلت إلى قوم ثمود؟",
            "answer": "ناقة الله"
        },
        {
            "question": "نقط بعضها سوداء وبعضها بيضاء وتقع في الجلد وكذلك لونه؟",
            "answer": "النمش"
        },
        {
            "question": "ما هي الخصلة؟",
            "answer": "النخلة"
        },
        {
            "question": "من الإبل طويلة العنق وهو اسم مؤنث؟",
            "answer": "الناقة"
        },
        {
            "question": "ما هي أكبر دولة إسلامية في أفريقيا؟",
            "answer": "نيجيريا"
        },
        {
            "question": "الاسم المميز لجهاز الفاكس؟",
            "answer": "الناسخ"
        },
        {
            "question": "ما هو لقب صلاح الدين الأيوبي؟",
            "answer": "الناصر"
        },
        {
            "question": "الرئيس الأمريكي الذي استقال من منصبه بسبب فضيحة ووترغيت في السبعينيات؟",
            "answer": "نيكسون"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى صوت الدجاجة؟",
            "answer": "النقنقة"
        },
        {
            "question": "مسعى الحركة التي رعتها ألمانيا في الحرب العالمية الثانية؟",
            "answer": "النازية"
        },
        {
            "question": "ما هي الحشرة التي لها خمسة عيون؟",
            "answer": "النحلة"
        },
        {
            "question": "هو الصور الذي يستنفخ فيه إسرافيل؟",
            "answer": "الناقور"
        },
        {
            "question": "خلقت من غير أم ولا أب؟",
            "answer": "ناقة صالح"
        },
        {
            "question": "من مكونات مادة السيجارة؟",
            "answer": "النيكوتين"
        },
        {
            "question": "هو عصيان المرأة ورفعها على زوجها؟",
            "answer": "النشوز"
        },
        {
            "question": "ما هي عاصمة كينيا؟",
            "answer": "نيروبي"
        },
        {
            "question": "هو حفرة تحت الأرض له مدخل ومخرج ممهد ليستريح بها الإنسان والحيوان والسيارات وغيرها؟",
            "answer": "النفق"
        },
        {
            "question": "إحدى الدول الاسكندنافية؟",
            "answer": "النرويج"
        },
        {
            "question": "هو المثل والنظير؟",
            "answer": "الند"
        },
        {
            "question": "يمكن برك الجمل وقعد؟",
            "answer": "الناخ"
        },
        {
            "question": "حالة طبيعية تعطل معها القوى بسبب تراكم البخارات إلى الدماغ؟",
            "answer": "النوم"
        },
        {
            "question": "من المعادن ذات الوسط الموصل للكهرباء؟",
            "answer": "النحاس"
        },
        {
            "question": "هم الذين عرفوا قديمًا بكثرة الزهد والابتعاد عن الدنيا والانكباب على العبادة؟",
            "answer": "النساك"
        },
        {
            "question": "أداة استعملها النصارى قديمًا للإعلان عن صلاتهم؟",
            "answer": "الناقوس"
        }
    ],
    "هـ": [
        {
            "question": "هو أحد الملكين الذين علما الناس السحر؟",
            "answer": "هاروت"
        },
        {
            "question": "من أول من سعى بين الصفا والمروة؟",
            "answer": "هاجر أم إسماعيل عليه السلام"
        },
        {
            "question": "ما هو الموطن الأصيل لجزر هاواي؟",
            "answer": "هاواي"
        },
        {
            "question": "هي صفة بين المنهي والعدو؟",
            "answer": "الهراوة"
        },
        {
            "question": "من الخليفة الذي كان يحج عامًا ويغزو عامًا؟",
            "answer": "هارون الرشيد"
        },
        {
            "question": "هو الصباح بالتشجيع والتأييد؟",
            "answer": "الهتاف"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى أخفى ما يكون من الصوت؟",
            "answer": "الهمس"
        },
        {
            "question": "هو الاسم الذي يطلق على المائة من الإبل؟",
            "answer": "الهناء"
        },
        {
            "question": "هو المعبد الذي تريد اليهود بناوه على أنقاض المسجد الأقصى؟",
            "answer": "هيكل سليمان"
        },
        {
            "question": "في اللغة هو خرق السر عمدًا وراءه؟",
            "answer": "الهتك"
        },
        {
            "question": "هو المنطق الفارغ الذي لا معنى له؟",
            "answer": "الهراء"
        },
        {
            "question": "هو صاحب سلوكيات غير متزنة وطائشة؟",
            "answer": "الهيجان"
        },
        {
            "question": "هو قلب الإنسان ماله لغيره في الحياة بعرض؟",
            "answer": "الهبة"
        },
        {
            "question": "ديانة في الهند من معتقداتهم عبادة البقر؟",
            "answer": "الهندوسية"
        },
        {
            "question": "هو ما يكون للرجل من خفة ووقار؟",
            "answer": "الهيبة"
        },
        {
            "question": "هو ما يهدى من النعم إلى الحرم تقريبًا إلى الله عن وجل؟",
            "answer": "الهدية"
        },
        {
            "question": "المسمى الذي يطلق على أرض مساحتها عشرة آلاف متر مربع؟",
            "answer": "الهكتار"
        },
        {
            "question": "هي وحدة تردد تعادل دورة في الثانية؟",
            "answer": "الهرتز"
        },
        {
            "question": "أكمل المثل: الكل عام ---",
            "answer": "الهفوة"
        },
        {
            "question": "ماذا يطلق على صوت الموج؟",
            "answer": "الهدير"
        },
        {
            "question": "موقع شهير على شبكة الإنترنت خاص بإنشاء بريد إلكتروني مجاني؟",
            "answer": "هوت ميل"
        },
        {
            "question": "هي الظهور وما يوافق نصف النهار؟",
            "answer": "الهجير"
        },
        {
            "question": "ما أهم صوت الرعد؟",
            "answer": "الهزيز"
        },
        {
            "question": "هي هيئة الإذاعة البريطانية؟",
            "answer": "بي بي سي"
        },
        {
            "question": "هي عاصمة كوبا؟",
            "answer": "هافانا"
        },
        {
            "question": "يمر وسط الغابات والأشراك دون أن يرتقي؟",
            "answer": "الهواء"
        },
        {
            "question": "هي إحدى القبائل في العصر الجاهلي؟",
            "answer": "هذيل"
        },
        {
            "question": "هو مقياس هطول كمية الهواء في الأرض؟",
            "answer": "الهيتمومتر"
        },
        {
            "question": "من هو النبي الذي بعث إلى قوم عاد؟",
            "answer": "هود"
        },
        {
            "question": "في أي بلد تصل اللهجات إلى 845 لهجة؟",
            "answer": "الهند"
        }
    ],
    "و": [
        {
            "question": "هو الشق بين الجبلين؟",
            "answer": "الوادي"
        },
        {
            "question": "الميناء الثاني للإسكندرية ويقع في الغرب من الساحل؟",
            "answer": "وهران"
        },
        {
            "question": "حيوان كان ينفخ في النار على إبراهيم عليه السلام وفي قتام أجر؟",
            "answer": "الوزغ"
        },
        {
            "question": "أكمل المثل الآتي: الآن حي ---",
            "answer": "الوطيس"
        },
        {
            "question": "هو كل ما يتصوره الإنسان في داخله وهو غير صحيح؟",
            "answer": "الوهم"
        },
        {
            "question": "ما معنى الثورة؟",
            "answer": "الرسائل"
        },
        {
            "question": "أي الأيام هي مظنة ليلة القدر في رمضان؟",
            "answer": "الوتر"
        },
        {
            "question": "من شيخ الإمام الشافعي؟",
            "answer": "وكيع بن الجراح"
        },
        {
            "question": "ما هو اسم الطين الرقيق؟",
            "answer": "الوحل"
        },
        {
            "question": "هو ما يوجد من عيب بين الطرفين؟",
            "answer": "الود"
        },
        {
            "question": "من النجوم الفلكية عند العرب القدماء، وإلى اليوم؟",
            "answer": "الرسم"
        },
        {
            "question": "هي العظام التي تكون على الفخذ؟",
            "answer": "الورك"
        },
        {
            "question": "أكمل المثل: تعددت الأسباب والموت ---",
            "answer": "واحد"
        },
        {
            "question": "الغسل والمسح على أعضاء خاصة مع النية؟",
            "answer": "الوضوء"
        },
        {
            "question": "برنامج مشهور لمعالجة التصوير في جهاز الكمبيوتر؟",
            "answer": "وورد"
        },
        {
            "question": "كل ما ينشأ عن غير طبيعي للخلايا؟",
            "answer": "الورم"
        },
        {
            "question": "ماذا يسمى طعام العرس؟",
            "answer": "الوليمة"
        },
        {
            "question": "هو حيوان بري أصغر من الفهد ويسمى بسنور الجبل؟",
            "answer": "الوشق"
        },
        {
            "question": "هو شرب الكلب في الإناء؟",
            "answer": "الولوغ"
        },
        {
            "question": "ما هو الشيء الذي عليك الاحتفاظ به بعد أن تعطيه لغيرك؟",
            "answer": "الوعد"
        },
        {
            "question": "هو علم يختص بدراسة علاقات نسل الإنسان والحيوان؟",
            "answer": "الوراثة"
        },
        {
            "question": "في اللغة هو الحلم والرزانة؟",
            "answer": "الوقار"
        },
        {
            "question": "هو المطر الذي يخرج من السحاب كما ورد في القرآن الكريم؟",
            "answer": "الودق"
        },
        {
            "question": "هو الانقباض وانتفاض القلب في الخوف؟",
            "answer": "الوحشة"
        },
        {
            "question": "وكالة الأنباء السعودية؟",
            "answer": "واس"
        },
        {
            "question": "ما هو ركن الحج الأكبر؟",
            "answer": "الوقوف بعرفة"
        },
        {
            "question": "اسم وادي في جهة كل هان وملاز؟",
            "answer": "ويل"
        },
        {
            "question": "هو كل شيء كالوسادة وناعم كالحرير؟",
            "answer": "الوثاق"
        },
        {
            "question": "من الحشرات التي تطير بالليل؟",
            "answer": "الوطواط"
        },
        {
            "question": "هو الخال الوحيد لأبناء عمك؟",
            "answer": "والدك"
        }
    ],
    "ي": [
        {
            "question": "من الأحجار الكريمة؟",
            "answer": "الياقوت"
        },
        {
            "question": "قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: (المرء على دين خليله فلينظر أحدكم من ---)",
            "answer": "يخالل"
        },
        {
            "question": "أين يقع سد مأرب؟",
            "answer": "اليمن"
        },
        {
            "question": "من وحدات قياس الزمن؟",
            "answer": "اليوم"
        },
        {
            "question": "أكمل الوقت أنفس ما عنيت خيفته وأراه أسبل ما عليك ---",
            "answer": "يضع"
        },
        {
            "question": "عنصر فلزي مشع يستخدم في صناعة القنبلة الذرية ووقود المفاعل النووي؟",
            "answer": "اليورانيوم"
        },
        {
            "question": "هي نوع من أنواع الزهور؟",
            "answer": "الياسمين"
        },
        {
            "question": "شجرة أنبتها الله تعالى ليونس عليه السلام؟",
            "answer": "اليقطين"
        },
        {
            "question": "من هو أول شهيد في الإسلام؟",
            "answer": "ياسر أبو عمار"
        },
        {
            "question": "أكمل المثل: إذا أردت أن تطلع رقيًا ما ---",
            "answer": "يسقط"
        },
        {
            "question": "من ولد الرسول صلى الله عليه وسلم؟",
            "answer": "يوم الاثنين 12 ربيع الأول عام الفيل"
        },
        {
            "question": "يطلق على السنة الشديدة العسيرة التي لا فرح فيها؟",
            "answer": "اليأس"
        },
        {
            "question": "من هو النبي الذي اسم والده (متى)؟",
            "answer": "يونس عليه السلام"
        },
        {
            "question": "هي فرقة رافضية معتقداتها مزيج من الإسلام والنصرانية؟",
            "answer": "الزيدية"
        },
        {
            "question": "هو ما يكون حول العنق من الياقة والهندام؟",
            "answer": "الياقة"
        },
        {
            "question": "ماذا يطلق على آخر جمعة من شهر رمضان المبارك؟",
            "answer": "اليتيمة"
        },
        {
            "question": "هي مرحلة اليرقة قبل التحول إلى فراشة؟",
            "answer": "اليرقة"
        },
        {
            "question": "هو التيار الشديد الجري الكثير للماء؟",
            "answer": "اليوب"
        },
        {
            "question": "هي ملكة النحل؟",
            "answer": "اليصوب"
        },
        {
            "question": "هو تنفيض النوم والغفاء؟",
            "answer": "اليقظة"
        },
        {
            "question": "هو الجدي الصغير من الغنم؟",
            "answer": "اليغور"
        },
        {
            "question": "هو عنصر بسيط رمادي ضارب إلى الزرقة وهو من الكحول يستعمل في تطهير الجروح؟",
            "answer": "اليود"
        },
        {
            "question": "من هو النبي الذي لم يتزوج قط؟",
            "answer": "يحيى"
        },
        {
            "question": "يطلق على الشخص الذي يعتنق أفكار شيوعية؟",
            "answer": "اليساري"
        },
        {
            "question": "هي الدولة التي عاصتها أثينا؟",
            "answer": "اليونان"
        },
        {
            "question": "هي المنطقة الطرية المتحركة في رأس الطفل؟",
            "answer": "اليافوخ"
        },
        {
            "question": "هو الفتى الذي صاحب موسى عليه السلام؟",
            "answer": "يوشع بن نون"
        },
        {
            "question": "منظمة التربية والعلم والثقافة وهي إحدى الوكالات المتخصصة التابعة للأمم المتحدة؟",
            "answer": "اليونسكو"
        },
        {
            "question": "هي المادة الخضراء الملونة للنباتات؟",
            "answer": "اليخضور"
        },
        {
            "question": "اسم يطلق على ولد البقرة الوحشية لونه كالتراب؟",
            "answer": "اليغور"
        }
    ]
}